<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="ko"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="ko" /><updated>2026-02-14T13:10:58+09:00</updated><id>https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/feed.xml</id><title type="html">ECONOVATION</title><subtitle>IT 개발동아리 에코노베이션입니다.</subtitle><author><name>JNU-econovation</name></author><entry><title type="html">[2026 Winter DEV] 제주도 게스트하우스 통합 플랫폼 ‘게하르방’, Brains팀</title><link href="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C-%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_Brains.html" rel="alternate" type="text/html" title="[2026 Winter DEV] 제주도 게스트하우스 통합 플랫폼 ‘게하르방’, Brains팀" /><published>2026-02-12T00:00:00+09:00</published><updated>2026-02-12T00:00:00+09:00</updated><id>https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C%20%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_Brains</id><content type="html" xml:base="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C-%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_Brains.html"><![CDATA[<h2 id="winter-dev------brains">[2026 Winter DEV] 제주도 게스트하우스 통합 플랫폼 ‘게하르방’, Brains팀</h2>

<h3 id="section">프로젝트 소개</h3>

<p><br />
<img src="https://github.com/user-attachments/assets/cc14c6f4-6bfc-44b2-b573-d6dfbb046ff3" alt="게하르방" />
<br /><br /></p>

<p>BRAINS팀은 게스트하우스의 불법 숙박업소 문제와 게스트하우스 정보의 파편화를 해결하기 위해 게스트하우스 통합 플랫폼 게하르방을 제작하였습니다.</p>

<h3 id="section-1">팀원 소개</h3>

<p><img src="https://github.com/user-attachments/assets/ddb4bc9d-702c-4bca-b298-26befbf7a7d1" alt="Brains 팀원사진" /></p>

<p>BRAINS팀은 FE 인식님,  FE 은서님, FE 승현님, BE 경환님, BE 우재님, PM 성준님으로 구성되어 있습니다!</p>

<p><br /></p>

<h3 id="section-2">인터뷰</h3>

<p><strong>Q. 프로젝트를 소개해주세요!</strong></p>

<p>A. 성준(PM): 저희 ‘게하르방’ 서비스는 이름에서 알 수 있듯이 게스트 하우스 통합 플랫폼입니다. 게스트 하우스 시장은 날로 커져가지만, 게스트 하우스 정보 공유와 스탭 구인은 주로 네이버 카페에서 제한적으로 이루어지고 있습니다. 체계화 되지 않은 구인 프로세스와 불법 숙박 업소 문제, 게스트 하우스만의 독특한 문화를 기존 숙박 어플은 담아내지 못하는 문제를 해결하고자 합법 인증과 표준화된 정보 제공을 하는 게스트 하우스 통합 플랫폼을 만들었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 하면서 어떤 문제를 겪었나요?</strong></p>

<p>A. 우재(BE): 프로젝트 초반에 스프린트가 끝나기 며칠전에 몰아서 개발을 하는 문제가 있었습니다. 이로 인해 충분한 고민을 하고 이유를 가진 채 개발을 하는 것이 아닌 결과물을 내놓기 위한 흔한 방법으로 개발을 하였습니다. 이를 해결하고자 저희 팀은 데일리 스크럼으로 적은 양이라도 매일 개발을 할 수 있도록 환경을 조성하였습니다. 그 결과 좋은 코드를 위한 고민 시간을 확보할 수 있었고 이는 자연스레 더 나은 코드와 유지보수성이 좋은 코드를 작성할 수 있었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 하기 전후 달라진 점이 있다면?</strong></p>

<p>A. 경환(BE): 이전 프로젝트에서는 단순히 기능을 구현하는 데에 익숙해져 있었습니다. 하지만 코드 리뷰와 서로 간의 네트워킹으로 더 좋은 코드는 무엇인지, 가독성이 좋은 코드는 무엇인지에 대해서 배울 수 있었습니다. 또한 좋은 기획을 하기 위해 사용자 경험을 향상시키기 위해 다같이 고민하면서 근본적인 문제를 찾고, 이를 해결하는 능력을 기를 수 있었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트를 시작하는 팀에게 전해줄 꿀팁을 말해주세요!</strong></p>

<p>A. 승현(FE): 데일리 스크럼을 꼭 하시는 걸 추천드립니다. 개발자의 성장은 소통에서 시작한다고 생각합니다. ‘왜 이렇게 해야되지?’, ‘더 좋은 방법은 없을까?’ 와 같이 사소한 것에서 고민을 하고 서로 간에 나누는 과정을 통해 많은 성장을 할 수 있습니다. 그렇기에 데일리 스크럼으로 진행 상황을 공유하고, 문제가 발생하면 다 같이 얘기를 나누다보면 점차 성장하고 있는 자신을 확인할 수 있을 겁니다. 사소한 것이라도 좋습니다. 거창하게 생각하지 않아도 됩니다. 소통을 통해 성장하려고 노력하면 빠르게 성장할 수 있습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 기획자로서 프로젝트 초기에 어떤 역할을 수행하였고, 프로젝트 진행 중에 어떤 어려움을 겪었나요?</strong></p>

<p>A. 성준(PM): 저는 PM으로서 프로젝트 초기에는 문제 정의와 서비스 방향을 정리하고, 핵심 사용자와 MVP 범위를 설정하는 역할을 맡았습니다 또한 기능 흐름과 기획 기준을 정리하여 저희 팀이 같은 방향을 바라볼 수 있도록 조율하였습니다
하지만 처음 맡은 PM 역할이다 보니, 프로젝트 초반에는 무엇을 시작해야 할지 막막했고, 디자인까지 함께 해야하는 상황에서 시행착오를 많이 겪었습니다 그래서 초기 방향을 잡는 데 시간이 걸리기도 했습니다.
그래도 프로젝트 진행되면서 익숙해지고 구조가 점차 정리되자, 스피드가 올라가면서 PM으로서 무엇을 해야하는지가 명확해졌고 그 과정 속에서 PM은 단순히 정리하는 역할이 아니라  도메인을 이해하고 전체 흐름과 방향을 지속적으로  고민하는 역할이라는 것을 깨닫게 되었습니다</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. Winter Dev 프로젝트에서 개발자로 참여한 경험을 설명해 주세요. 어떤 역할을 맡았고, 주요 기술 스택은 어떻게 구성되었나요?</strong></p>

<p>A. 경환(BE): 안녕하세요 저는 이번 게하르방 프로젝트에서 BE를 맡았고 주요 기술 스택은 spring, mysql, nginx 입니다. 이전에는 혼자서 BE를 맡아서 개발을 했지만 이번엔 같은 백엔드 팀원이 있어 같이 의견을 나누고 고민하는 시간이 있어 좋았습니다. api 명세서 설계나 erd 설계를 같이하면서 여러 관점과 방법에 대해 고민할수 있었고 코드리뷰를 통해 놓쳤던 부분을 다시 알게되는 부분도 있어 재미있게 개발을 하게되어 좋았습니다!</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 팀 내에서 코드 리뷰 및 테스트 프로세스는 어떻게 이루어졌나요? 코드 품질과 안정성을 유지하기 위해 어떤 노력을 기울였나요?</strong></p>

<p>A. 우재(BE): 저희 팀에서는 기능 단위로 이슈를 파서 작업을 진행하였으며, PR을 올리게 되면 자동으로 디스코드 채널로 알림이 오게하여 빠른 리뷰가 가능하게끔 환경을 구축하였습니다. PR에는 어떤 기능을 어떻게 구현하였는지, 고민 사항은 어떤 것이 있었는지, 리뷰어에게 집중적으로 바라는 점은 무엇인지 적도록 하여 같이 고민할 수 있게끔 프로세스를 갖췄습니다. 또한 사소한 것에도 가벼이 넘기지 않고, 질문이 오갈 수 있는 환경을 만들어 한번 더 고민하고, 이를 통해 더 좋은 코드가 되도록 실천하였습니다. 
테스트의 경우 백엔드에서 PR을 생성한 후에, 머지가 되기 전에 미리 test 브랜치를 만들어 배포를 진행하였습니다. 이를 통해 머지가 되야 테스트를 할 수 있는 것이 아닌 머지가 되지 않아도 정상적으로 통신이 잘 되는 지 확인하여 빠른 개발을 하도록 노력하였습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 개발 중 어려움을 겪은 경험이 있나요? 어떻게 해결했으며, 그 과정에서 얻은 교훈은 무엇인가요?</strong></p>

<p>A. 은서(FE): 프로젝트 개발 과정에서 가장 어려웠던 점은 컴포넌트를 구현할 때, 이를 공통 컴포넌트로 분리할지 혹은 도메인 로직을 포함한 컴포넌트로 구현할지를 결정하는 과정이었습니다.
초기에는 빠른 구현에 집중하고 싶었지만, 추후 유지보수와 확장성을 고려했을 때 어떤 구조가 더 적합한지 지속적으로 고민하며 개발을 진행했습니다.
특히 프론트엔드 팀이 3명으로 구성되어 있었기 때문에, 누구나 쉽게 이해하고 재사용할 수 있는 컴포넌트 구조를 만드는 것을 목표로 삼았습니다. 이를 위해 컴포넌트의 역할과 책임을 명확히 구분하고, 공통으로 쓰이는 부분들은 다른 컴포넌트에서도 쉽게 가져다 쓸 수 있게 만들려고 노력했습니다.
이러한 경험을 통해 단순히 기능을 구현하는 데 그치지 않고, 유지보수성과 협업을 고려한 코드 구조의 중요성을 깊이 이해하게 되었습니다. 그 결과, 개발자로서 코드의 품질과 구조를 함께 고민할 수 있는 한 단계 성장한 계기가 되었다고 생각합니다</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 문제에 대한 개선 방향은 어떤 것이 있을까요?</strong></p>

<p>A. 인식(FE):게하르방에는 게하등록, 스텝공고등록, 지원서 등록 등 퍼널형식의 기능이 많습니다. 각각의 페이지를 따로 만들어 관리하고 전역상태 라이브러리로 상태를 다루고 있지만 결국에는 한개의 만들기 기능인데 많은 페이지와 분리된 역할들이 문제라고 생각을 했습니다. 이를 해결하기 위해 useFunnel 같은 라이브러리를 도입해 핵심 기능들을 조금 더 선언적으로 관리해 나갈 예정입니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 개발자로서의 역량 향상을 위해 어떤 노력을 기울였으며, 이 프로젝트를 통해 어떤 기술적 성장을 이루었나요?</strong></p>

<p>A. 승현(FE): 계속해서 생각하고자 했습니다. 예를 들면 컴포넌트의 재사용성을 높이기 위해 재사용의 범위를 정의했습니다. 그리고 애매하다 싶으면 여러 래퍼런스를 참고하여, 저의 생각과 결부시켰습니다. 또한 초반 디렉터리 구조를 생각해서 프론트 아키텍쳐를 설계하였고, 최대한 해당 구조에 맞춰서 파일과 폴더를 정의했습니다. 결과적으로 그냥 참고하여 프로젝트에 적용하기 보다, 저의 생각과 연결하여 프로젝트를 설계하니 의도를 명확히 할 수 있었고, 저의 성장을 도모할 수 있었습니다. 
그리고 리액트 네이티브라는 새로운 기술을 도입하여 해당 기술을 공부하면서 앱에 대한 이해도를 높일 수 있었습니다. 또한 개발 뿐만 아니라, 빌드하는 과정에서 환경 설정, 플랫폼별 차이를 알아가면서, iOS/Android 각각의 빌드 방식과 설정 파일의 역할을 파악할 수 있었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p>지금까지 게스트하우스의 불법 숙박업소 문제와 게스트하우스 정보들의 파편화를 해결하기 위해 게스트하우스 통합플랫폼 “게하르방”을 기획한 팀 Brains 이였습니다</p>]]></content><author><name>newkid0714</name></author><category term="SUMMER/WINTER_DEV" /><category term="dev" /><summary type="html"><![CDATA[[2026 Winter DEV] 제주도 게스트하우스 통합 플랫폼 ‘게하르방’, Brains팀]]></summary></entry><entry><title type="html">[2026 WINTER DEV] 뜨개 도안을 제작하고 판매하는 애플리케이션 ‘뜨개도아’, HOMIS팀</title><link href="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C-%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_HOMIS.html" rel="alternate" type="text/html" title="[2026 WINTER DEV] 뜨개 도안을 제작하고 판매하는 애플리케이션 ‘뜨개도아’, HOMIS팀" /><published>2026-02-12T00:00:00+09:00</published><updated>2026-02-12T00:00:00+09:00</updated><id>https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C%20%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_HOMIS</id><content type="html" xml:base="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C-%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_HOMIS.html"><![CDATA[<h2 id="winter-dev-------homis">[2026 WINTER DEV] 뜨개 도안을 제작하고 판매하는 애플리케이션 ‘뜨개도아’, HOMIS팀”</h2>

<h3 id="section">프로젝트 소개</h3>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/ad01bf2e-03ee-4b12-aee6-e21c670336f9/image.png" alt="HOMIS 대표 사진" />
<br />
<img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/870cb4fd-52d9-45aa-a383-c990f660b44d/image.png" alt="HOMIS 중간 사진" /></p>

<p>“뜨개도아”는 뜨개 도안의 제작과 판매 기능을 하나의 애플리케이션 안에서 통합적으로 제공하는 플랫폼입니다.</p>

<p><br /></p>

<h3 id="section-1">팀원 소개</h3>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/220524c3-2bb2-4481-8487-f44a24ac23c6/image.png" alt="HOMIS 팀원 사진" /></p>

<p>HOMIS팀은 APP 준희님, PM 지우님, BE 선주님, DE 아현님으로 구성되어 있습니다!</p>

<p><br /></p>

<h3 id="section-2">인터뷰</h3>

<p><strong>Q. 프로젝트를 소개해주세요!</strong></p>

<p>(준희) 뜨개도아는 뜨개 도안의 제작과 판매 기능을 하나의 애플리케이션 안에서 통합적으로 제공하는 플랫폼입니다.</p>

<p>현재 뜨개 도안 시장은 도안을 만드는 제작 툴과 거래하는 마켓플레이스가 엄격히 분리되어 운영되고 있습니다.
이로 인해 도안 제작자는 도안을 완성한 뒤 별도의 플랫폼에 업로드해야 하는 번거로운 과정을 거쳐야 하며, 이러한 구조는 사용자에게 지속적인 불편함을 초래합니다.</p>

<p>저희는 이러한 구조적 문제를 개선하고자, 도안 제작 완성과 동시에 판매 등록까지 한 번에 이어지는 일원화된 시스템을 기획하고 구현하였습니다.
사용자가 도안을 완성한 이후 판매를 위해 다른 플랫폼으로 이동해야 하는 불필요한 과정을 제거함으로써, 제작부터 판매까지의 흐름을 하나의 서비스 안에서 자연스럽게 이어지도록 설계하였습니다. 
또한, 제작된 도안을 PDF나 PNG 등의 범용 파일 형식으로 자유롭게 내보낼 수 있도록 지원하여, 사용자가 자신의 도안을 개인적으로 소장하거나 외부에 공유할 수 있도록 하였습니다.</p>

<p>비록 실제 결제 기능은 구현되지 않았지만, 도안 제작부터 판매 관리까지 이어지는 일련의 흐름을 하나의 애플리케이션 안에서 경험할 수 있도록 기능을 구성하였습니다.
최종적으로 뜨개도아는 창작자가 별도의 번거로움 없이 자신의 작업물을 관리할 수 있는 환경을 지향하며, 누구나 자신만의 창작물을 공유하며 뜨개의 즐거움을 마음껏 누릴 수 있는 공간을 제공합니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 하면서 어떤 문제를 겪었나요?</strong></p>

<p>(지우) 프로젝트 초반에는 1인 가구를 위한 커뮤니티 기반 앱을 기획하며, 행정 정보처럼 흩어져 있는 내용을 한곳에 모아 사용자에게 도움을 주는 것을 목표로 했습니다.</p>

<p>하지만 여러 차례 회의를 거치면서 팀원마다 생각하는 서비스 방향이 달라 기획이 반복적으로 수정되었고, 그 과정에서 앱의 정체성이 흐려지며 기획 단계에 머무르는 시간이 길어졌습니다. 또한 정보 제공을 위해 사진 자료를 활용하려는 과정에서 저작권 문제가 발생할 수 있어, 핵심 기능을 그대로 유지하기 어려운 상황도 겪었습니다.</p>

<p>이 경험을 통해 프로젝트를 진행하는 동안 서비스의 정체성과 핵심 방향을 지속적으로 점검하는 것이 중요하며, 현실적인 제약을 고려해 여러 가능성을 열어두고 기획해야 한다는 점을 깨달았습니다. 이러한 점을 바탕으로 최종 프로젝트인 뜨개질 프로젝트에서는 초기 단계부터 방향성을 명확히 설정하고, 이를 기준으로 기획을 조율하며 보다 안정적으로 프로젝트를 진행할 수 있었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트를 하기 전 후 달라진 점이 있다면?</strong></p>

<p>(선주) 개발을 바라보는 관점이 가장 크게 달라진 것 같습니다! 이전에는 기능을 빠르게 구현하는 것에만 집중했고, 그렇다 보니 라이브러리 선정과 구조 설계 등에 대해 깊이 고민하기보다 기존 레퍼런스를 참고해 그대로 따라 구현하는 경우가 많았습니다.</p>

<p>하지만 이번 프로젝트를 진행할 때에는 단순히 동작하는 코드를 짜는 대신, 왜 이 구조인지, 현재 서비스의 특성과 팀 환경에 적합한 방법은 어떤 것일지를 고민하며 설계에 더 많은 시간을 투자하였습니다. 그 과정에서 처음으로 제가 스스로 생각하고 판단해 백엔드 구조를 만들어가고 있다는 느낌을 받았고, 그만큼 제 코드에 대한 이해도 또한 더 높아졌습니다. 이를 통해 그간 글로만 접했던 개념인, 개발자는 단순히 코드를 작성하는 사람이 아니라 복합적인 요소를 고려해 상황에 맞는 최선의 선택을 해야 하는 사람이라는 걸 경험으로 체감할 수 있었습니다.</p>

<p>처음 해본 백엔드 개발이었는데, 이번 기회를 통해 그 방향성에 대해 이렇게 어느 정도 감을 잡을 수 있게 된 것 같습니다…! 이 경험을 교훈 삼아 앞으로도 제가 선택한 방법의 이유를 논리적으로 설명할 수 있는 개발자가 될 수 있도록 노력할 생각입니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트를 시작하는 팀에게 전해줄 꿀팁을 말해주세요!</strong></p>

<p>(아현) 첫 프로젝트를 하면서 느꼈던 세 가지가 있는데요. 
1. 할 수 있는 일은 미리미리 하자!!!
- 당연한 말인 만큼 중요합니다! 일이 없어도, 데브가 다가오면 일이 쏟아져나오는데요, 그런 상황에서 프로젝트마저 급하게 움직여야한다면 정말 멘탈이 많이 흔들릴듯 합니다!</p>

<ol>
  <li>
    <p>할까..말까.. 할땐 합시다!!!
- 저희 팀같은 경우, 데브 전날에 추가할 수 있었던 기능이 있었는데, 할까 말까 하다가 안하게 됐던 일이 있었습니다. 나중에 팀끼리 만나서 이야기를 했을 때 ‘그 기능 넣을껄..’ 하고 후회가 남았던 경험이 있었습니다.</p>
  </li>
  <li>
    <p>부스를 운영할거라면 철저하게 준비하자
- 첫 프로젝트, 첫 부스운영이었는데요. 발표와 부스 둘 다 해야하는 상황에서 발표를 중심적으로 데브를 준비했던 거 같아요. 부스는 데브 이틀 전 부터 준비 했는데, 부스 운영 방침, 부스 설명 등, 부스를 방문하는 사람들에게 우리의 프로젝트를 어떻게 이야기 할지를 크게 고려하지 못했던 거 같아요.
부스 운영하다가보면, 예상치못한 질문이나, 예상치못한 서버의 문제가 80퍼센트 확률로 생길텐데요,
그런 상황에서 부스 운영 방침이 없다면 첫 부스에서 많이 헤매지 않을까 싶습니다!</p>
  </li>
</ol>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 기획자로서 프로젝트 초기에 어떤 역할을 수행하였고, 프로젝트 진행 중에 어떤 어려움을 겪었나요?</strong></p>

<p>(지우) 기획자로서 프로젝트에 참여한 것은 이번이 처음이었기 때문에, 초반에는 협업과 소통 능력을 키우는 것을 개인적인 목표로 삼고 프로젝트에 임했습니다. 다만 기획자가 어떤 역할을 수행해야 하는지에 대한 이해가 부족해, 초기에는 기획자의 역할을 단순히 아이디어를 제안하는 것으로 생각하고 있었습니다.</p>

<p>프로젝트 초반에는 주로 아이디어를 제시하는 데에 집중했으나, 이를 구체적인 기획 산출물로 정리하고 프로젝트 전반을 관리하는 역할에는 어려움을 느꼈습니다. 이후 멘토님과 팀원들의 도움을 받으며 기획 과정에서 활용할 수 있는 다양한 도구를 배우게 되었고, 그중에서도 기능 명세서는 팀원 간 소통과 협업에 있어 중요한 역할을 한다는 점을 깨닫게 되었습니다.</p>

<p>기능 명세서를 작성하며 서비스의 기능과 흐름을 명확히 정리하는 과정에서 협업이 한층 수월해졌고, 이를 통해 기획자는 아이디어를 제안하는 역할을 넘어 프로젝트의 방향을 정리하고 일정과 작업 흐름을 관리하며, 다양한 문서를 통해 팀 전체가 원활하게 움직일 수 있도록 돕는 역할이라는 점을 이해하게 되었습니다.</p>

<p>다만 프로젝트 전반을 관리하고 조율하는 과정에서는 여전히 부족함을 느꼈으며, 이러한 경험을 바탕으로 다음 프로젝트에서는 기획자로서 프로젝트 관리 역량과 조율 능력을 더욱 강화하고 싶다는 목표를 갖게 되었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. Winter Dev 프로젝트에서 개발자로 참여한 경험을 설명해 주세요. 어떤 역할을 맡았고, 주요 기술 스택은 어떻게 구성되었나요?</strong></p>

<p>Homis 팀의 주요 기술 스택은 다음과 같습니다.<br />
- <strong>FE</strong><br />
  - React<br />
  - PWA<br />
  - JavaScript<br />
  - CSS<br />
<br />
- <strong>BE</strong><br />
  - Spring Boot (Java)<br />
  - MySQL (Azure RDS) + JPA(Hibernate) + JDBC<br />
  - Azure Blob Storage<br />
  - GitHub Actions + Azure App Service</p>

<p>(선주) 저는 이번 프로젝트에서 백엔드 개발자로 참여하여 프로젝트 초기 구성부터 RESTful API 설계 및 구현, 그리고 배포 환경 구성까지 전반적인 백엔드 개발을 담당하였습니다. 그중에서 특히 기억에 남았던 파일 처리 관련 구현 경험에 대해 설명해보려 합니다.</p>

<p>위에 기술한 대로 파일을 업로드하고 관리할 때 Azure Blob Storage를 통하도록 구조를 짰는데요, 그 처리 방식을 파일 출처와 사용 목적에 따라 분리했습니다.
사용자가 업로드하려는 파일의 경우(외부 출처), 그 용량이나 개수를 사전에 예측하기 어렵기 때문에 이를 byte 배열로 처리하면 JVM 메모리에 그대로 올라가 메모리 부담이 커질 수 있다고 판단했습니다. 따라서 이 경우에는 stream 기반으로 처리해 서버 메모리 사용을 최소화하는 방식을 선택했습니다. 
반면 내부에서 생성되는 파일은 서버에서 생성 시점과 개수를 제어할 수 있었고, 실제 사용되는 용량 또한 매우 작다는 점을 확인했습니다. 이런 경우에는 byte 배열로 바로 처리하는 것이 구조적으로 더 단순하고 명확하다고 판단해 해당 방식으로 진행했습니다.
이런 과정으로 도안 판매 등록과 도안 제작이라는 유스케이스 단위로 파일 처리 방식이 분리되었고, 각 유스케이스에 맞게 파일 처리 관련 메소드와 에러 처리를 별도로 구성할 수 있었습니다. 그 결과 기능별 책임이 명확해졌으며, 가독성과 유지보수성 또한 챙길 수 있게 되어서 특히 기억에 남습니다.</p>

<p>또한 내부 파일 처리 중 하나로, 사용자가 제작한 도안 정보를 담은 PDF 파일을 생성하는 로직을 구현한 것도 기억에 남습니다. Apache PDFBox를 이용해 구현했는데, 줄바꿈 처리나 문장 폭 제어, 페이지 오버플로우 관리 등 기본적인 요소까지 직접 구현해 제어해야 했어서 어려운 점이 많았지만 파일 생성 로직의 내부 동작을 구현 관점에서 깊게 이해해볼 수 있어 좋았습니다. 특히 평소 Notion과 같은 서비스에서 제공하는 PDF 내보내기 기능이 내부적으로 어떻게 동작하는지 궁금했었는데, 유사한 기능을 직접 구현해보며 그 구조를 이해할 수 있었다는 점에서 굉장히 의미 있는 경험이었습니다!</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 개발 중 어려움을 겪은 경험이 있나요? 어떻게 해결했으며, 그 과정에서 얻은 교훈은 무엇인가요?</strong></p>

<p>(준희) 프로젝트 초반에는 제공된 시안을 기반으로 각 페이지의 구현을 우선적인 목표로 삼아 개발을 진행했습니다.
하지만, 개별 페이지 단위의 작업에만 몰입하다 보니, 페이지 간의 유기적인 관계나 서비스 전체의 데이터 흐름을 충분히 고려하지 못한 채 개발이 진행되었습니다.</p>

<p>그 결과, 컴포넌트 간의 책임이 명확하지 않은 채로 로직이 점차 비대해졌고, 여러 페이지에서 공통으로 사용되는 상태를 필요에 따라 반복적으로 상위 컴포넌트로 끌어올려야 하는 상황이 빈번하게 발생했습니다.
새로운 페이지를 추가할 때마다 기존에 정의된 상태를 어떻게 가져와야 할지 고민해야 했고, 대부분의 경우 상태를 상위 컴포넌트로 끌어올려 하위 컴포넌트에 공유하는 방식으로 구조를 수정하게 되었습니다.
이러한 반복적인 구조 수정은 단순히 기능을 구현하는 것보다 상태의 위치를 조정하고 의존 관계를 정리하는 데에 더 많은 고민을 필요로 하였으며,
이는 개발 생산성을 저해함은 물론, 구조를 수정하는 데에 상당한 시간적 비용을 요구하였습니다.</p>

<p>이 문제를 해결하기 위해 하나의 페이지 구현에만 집중하기보다, 해당 페이지가 어떤 페이지들과 연관되는지, 어떤 상태를 공유하게 될지를 사전에 고민한 후 전체 구조를 대략적으로 설계한 이후에 개발을 진행하는 방식으로 접근을 바꾸었습니다.
그 결과, 여전히 상태를 상위로 올려야 하는 상황은 존재했지만, 아무런 계획 없이 개발을 진행했을 때에 비해 구조 수정이 발생하는 빈도를 줄일 수 있었습니다.</p>

<p>이 경험을 통해 초기 설계 단계에서의 명확한 구조 정의가 프로젝트 생산성을 좌우한다는 점을 깨달았습니다.
과거에는 UML 다이어그램을 단순한 이론이나 형식적인 절차로만 여겨 그 실효성에 의문을 가졌으나, 직접 구조적 문제에 부딪히며 다이어그램 설계에 대한 관점을 단순한 문서화가 아닌 ‘효율적인 구현을 위한 필수 단계’로 재정립할 수 있었습니다.
더 나아가, 프로젝트 규모가 커지고 복잡해질수록, 설계에 투자하는 시간이 향후 발생할 구조적 결함을 수정하는 재작업 비용을 획기적으로 낮춰주는 가장 비용 효율적인 방향임을 이해하게 되었습니다.
이후 프로젝트에서는 개발에 앞서 시스템의 구성 요소와 데이터 흐름을 먼저 정리한 뒤, 해당 설계를 기준으로 구현을 진행하는 습관을 가지도록 노력할 계획입니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 디자이너로서 팀에 참여한 경험을 설명해 주세요.</strong></p>

<p>(아현) 이번 데브가 저의 첫 협업 프로젝트였는데, 처음이라 많이 떨리고 어떻게 해야 할지 걱정도 많았는데, 에코노 멘토분들과 팀원분들이 많이 도와주신 덕분에 무사히 잘 마칠 수 있었던 것 같습니다.</p>

<p>기억에 남는 작업은 ppt표지로 쓰였던 에프터 이펙트 작업인데요. 전부터 해보고싶던 애니메이션 작업이었는데 뜨개도아에서 하면 좋을 거 같아 시도해보았습니다! 유튜브에서 강좌를 보면서 차근차근 만들었는데, 다 만들고나서 되게 뿌듯하더라고요 ㅎㅅㅎ! 완성물도 나쁘지 않아 앞으로 더 갈고닦고 싶습니다.</p>

<p><br />
<br /></p>

<p>지금까지 도안 제작부터 판매, 구매까지, 우리가 좋아하는 뜨개질을 돕는 “뜨개도아”를 제작한 HOMIS팀이었습니다! 앞으로도 사용자에게 실질적인 도움을 주는 서비스를 만들어 나가길 기대하겠습니다!</p>]]></content><author><name>taeeun</name></author><category term="SUMMER/WINTER_DEV" /><category term="dev" /><summary type="html"><![CDATA[[2026 WINTER DEV] 뜨개 도안을 제작하고 판매하는 애플리케이션 ‘뜨개도아’, HOMIS팀”]]></summary></entry><entry><title type="html">[2026 WINTER DEV] 나만의 가상 캐릭터와 실시간으로 소통하는 버츄얼 AI 음성채팅 서비스 ‘ISEK-AI’, ISEK-AI팀</title><link href="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C-%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_ISEK-AI.html" rel="alternate" type="text/html" title="[2026 WINTER DEV] 나만의 가상 캐릭터와 실시간으로 소통하는 버츄얼 AI 음성채팅 서비스 ‘ISEK-AI’, ISEK-AI팀" /><published>2026-02-12T00:00:00+09:00</published><updated>2026-02-12T00:00:00+09:00</updated><id>https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C%20%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_ISEK-AI</id><content type="html" xml:base="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C-%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_ISEK-AI.html"><![CDATA[<h2 id="winter-dev-------ai---isek-ai-isek-ai">[2026 WINTER DEV] 나만의 가상 캐릭터와 실시간으로 소통하는 버츄얼 AI 음성채팅 서비스 ‘ISEK-AI’, ISEK-AI팀”</h2>

<h3 id="section">프로젝트 소개</h3>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/7363f85f-6677-4eb9-b380-9dba25128a5f/image.png" alt="ISEK-AI 대표 사진" />
<br />
<img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/fc3cfe7c-988e-4bae-95da-9a60c1269547/image.png" alt="ISEK-AI 중간 사진" /></p>

<p>ISEK-AI는 ‘이세계(ISEKAI)’와 ‘이색적인 AI’의 중의적인 뜻에서 따온 이름으로, 자신만의 가상 캐릭터를 현실로 구현하고 소통할 수 있는 AI 컴페니언 서비스입니다. 단순한 대화형 챗봇을 넘어 사용자가 직접 Live2D 외형과 목소리를 생성하여 캐릭터에 생명력을 불어넣고, 실시간 교감은 물론 생성한 캐릭터를 다른 사용자들과 공유하며 함께 즐길 수 있는 사용자 참여형 캐릭터 생태계 구축을 주요 목표로 합니다.</p>

<p><br /></p>

<h3 id="section-1">팀원 소개</h3>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/12634f86-0c97-441c-942b-42a814120fd1/image.png" alt="ISEK-AI 팀원 사진" /></p>

<p>ISEK-AI팀은 AI 영현님, AI 준현님, BE 수랑님, FE 준서님, FE 태은님으로 구성되어 있습니다!</p>

<p><br /></p>

<h3 id="section-2">인터뷰</h3>

<p><strong>Q. 프로젝트를 소개해주세요!</strong></p>

<p>(영현) ISEK-AI는 기존의 정적인 텍스트 및 단순 이미지 중심 AI 인터랙션의 한계를 극복하고, 사용자에게 실재감 있는 몰입 경험을 제공하기 위해 개발된 동적 비주얼 기반 AI 캐릭터 창작 플랫폼입니다.</p>

<p>생동감 없는 대화 경험과 복잡한 기술적 장벽으로 인한 캐릭터 제작의 어려움을 해결하고자 기획되었으며, 고도화된 모션 생성 기술과 직관적인 저작 도구를 통해 누구나 쉽게 움직이는 나만의 AI 페르소나를 구현할 수 있도록 지원합니다. 사용자는 시각적으로 살아 움직이는 이세계 캐릭터와 깊이 있게 교감하고, 창작물을 커뮤니티에 공유하며 상호작용의 범위를 확장할 수 있습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 하면서 어떤 문제를 겪었나요?</strong></p>

<p>(영현) ISEK-AI의 핵심인 ‘살아 움직이는 AI 캐릭터’를 구현하기 위해 Live2D Cubism SDK를 도입하는 과정에서 기술적 진입장벽을 겪었습니다.</p>

<p>기존에 사용했던 대중적인 라이브러리들은 풍부한 한글/영문 레퍼런스와 친절한 공식 문서를 제공했지만, Live2D SDK는 상대적으로 사용자 층이 좁고 공식 문서의 상당 부분이 일본어로 되어 있어 초기 로직 파악에 큰 어려움이 있었습니다. 특히 캐릭터를 화면에 렌더링하고, 특정 트리거에 맞춰 움직임을 제어하는 메서드와 클래스 구조를 이해하는 데 있어 기존의 학습 방식으로는 한계가 있었습니다.</p>

<p>이 문제를 해결하기 위해 Gemini CLI와 GitHub Copilot 같은 최신 AI 도구를 적극적으로 활용했습니다. 파편화된 일본어 문서를 AI로 분석하여 핵심 워크플로우를 추출했고, 생소한 메서드의 역할과 클래스 간의 관계를 Copilot과의 인터랙션을 통해 하나씩 검증해 나갔습니다. 이러한 과정을 반복하며 ‘어떤 클래스가 모델을 로드하고, 어떤 메서드가 실시간 움직임을 담당하는지’에 대한 기술적 구조를 체계적으로 파악할 수 있었고, 결과적으로 의도했던 생동감 넘치는 캐릭터 인터랙션을 성공적으로 구현해냈습니다.</p>

<p>이 경험을 통해 낯선 기술 스택이나 불친절한 개발 환경을 마주하더라도, 최신 AI 도구를 전략적으로 활용해 문제를 정의하고 빠르게 학습해내는 ‘기술 적응력’의 중요성을 깨달았습니다. 단순히 익숙한 도구에 안주하지 않고, 필요하다면 어떤 수단을 써서라도 최선의 결과를 만들어내는 개발자로서의 태도를 배울 수 있었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트를 하기 전 후 달라진 점이 있다면?</strong></p>

<p>(영현) 이번 프로젝트를 통해 철저한 사전 조사의 중요성을 깊이 깨달았습니다.</p>

<p>처음에는 빠른 구현에 집중하느라 TTS 모델을 깊은 고민 없이 선택했습니다. 하지만 개발 중반에 더 우수한 성능의 모델들을 발견하게 되었고, 초기에 조금 더 신중하게 비교 분석했다면 서비스의 퀄리티를 더 높일 수 있었을 것이라는 아쉬움을 느꼈습니다.</p>

<p>Live2D 구현 과정에서도 혼자 고군분투하며 많은 시간을 보냈으나, 나중에야 참고할 수 있는 훌륭한 오픈소스 프로젝트들이 많다는 것을 알게 되었습니다. 만약 미리 기술 생태계를 조사했다면 시행착오를 줄이고 더 정교한 기능을 만드는 데 집중할 수 있었을 것입니다.</p>

<p>이러한 경험을 통해 무작정 개발에 착수하기보다, 최적의 기술 스택을 찾는 사전 조사가 전체적인 개발 효율과 완성도를 결정한다는 점을 배웠습니다. 현재는 어떤 기능을 도입하든 충분한 레퍼런스 조사를 선행하는 습관을 갖게 되었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트를 시작하는 팀에게 전해줄 꿀팁을 말해주세요!</strong></p>

<p>(영현) 제가 생각하는 가장 중요한 건 초반에 그냥 질릴 정도로 대화를 많이 나누는 것입니다. “이 정도면 다들 알겠지” 하고 대충 넘어가는 게 나중에 정말 큰 독이 되기 때문입니다.</p>

<p>개발이 어느 정도 진행된 시점에 “어? 나는 이런 의도로 말한 게 아니었는데” 같은 소리가 나오는 순간, 기획을 뒤엎고 코드를 갈아엎는 지옥이 시작됩니다. 사실 그 고통에 비하면 초반에 모여서 입 아프게 떠드는 건 정말 아무것도 아닙니다. 지금 좀 귀찮더라도 사소한 것까지 꼼꼼하게 합을 맞춰두는 것이, 결국 마감 직전에 피눈물 흘리며 밤샘하는 걸 막아주는 가장 확실한 방법이라고 생각합니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 개발 중 어려움을 겪은 경험이 있나요? 어떻게 해결했으며, 그 과정에서 얻은 교훈은 무엇인가요?</strong></p>

<p>(준현) 오픈소스를 활용해 Colab 환경에서 TTS기능을 구현하던 중, 이전까지 정상적으로 작동하던 코드에서 갑자기 오류가 발생했습니다. 당시 오픈소스 활용 경험이 부족하고 코드 구조에 대한 깊은 이해가 낮은 상태였기에 해결이 어려웠습니다. 그래서 LLM을 통해 PyTorch 라이브러리 버전문제를 파악했습니다. 이후 PyTorch 공식 문서를 대조하며, 최근 Colab의 자동 업데이트로 인해 PyTorch 버전이 올라가면서 코드에서 사용되는 torchaudio가 삭제된 사실을 파악하여 강제적으로 pytorch 버전을 내려서 오류를 해결했습니다.</p>

<p>이전까지 복잡한 코드를 다룬 경험이 없어 왜 버전 관리를 해야 되는지 체감하지 못했는데 이 경험을 통해 버전 관리의 필요성을 체감했습니다. 특히 Colab과 같이 라이브러리가 자동으로 업데이트되는 환경에서는 예상치 못한 문제가 발생할 수 있음을 확인했습니다. 이를 통해 가능하다면 Colab을 사용하지 않고 로컬에서 아나콘다를 통한 개발 환경을 구축하는 것이 가장 좋다는 것을 깨달았습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트의 기술적인 도전과제나 혁신적인 부분은 무엇이었나요?</strong></p>

<p>(수랑) 본 프로젝트는 사용자가 “실시간 음성 통화에 가까운 상호작용”을 수행하도록 하는 기술적 도전과제가 있었습니다.</p>

<p>실시간 음성 통화와 유사한 사용자 경험을 제공하기 위해, “사용자가 지연 시간을 인지하지 않도록 하는 것이 기술적 요구사항”이었으며, 이를 해결하기 위해 여러 가지 접근 방식을 검토 및 구현하였습니다.</p>

<ol>
  <li>STT–LLM–TTS 파이프라인 방식</li>
</ol>

<p>첫 번째로, 사용자 음성을 STT(Speech-to-Text)를 통해 텍스트로 변환한 후 Gemini REST API를 이용해 응답을 생성하고, 이를 다시 TTS(Text-to-Speech)로 음성 출력하는 구조입니다.
해당 방식은 구현 난이도가 낮고 구조가 단순하다는 장점이 있으나, STT 및 TTS 과정에서 발생하는 병목으로 인해 지연 시간이 발생하고, 음성을 텍스트로 변환하는 과정에서 비언어적 컨텍스트가 상당 부분 유실되는 문제가 확인되었습니다.
이로 인해 실제 통화와 유사한 사용자 경험을 제공하기에는 한계가 있었습니다.</p>

<ol>
  <li>단일 Native Audio LLM 사용 방식</li>
</ol>

<p>다음으로, 사용자 음성을 직접 입력으로 받아 처리하는 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Gemini Flash 2.5 Native Audio</code> 모델을 단일 LLM으로 사용하는 방식으로 구현하였습니다.
이 방식은 음성을 직접 처리함으로써 지연 시간을 단축하고, 음성에 포함된 정보를 보다 풍부하게 활용할 수 있다는 장점이 있었습니다.
그러나 단일 모델이 다음과 같은 역할을 모두 수행하게 되었습니다.</p>

<ul>
  <li>사용자 발화에 대해 응답 여부 판단</li>
  <li>대화의 단기, 중기기억</li>
  <li>RAG 기반 외부 정보 검색</li>
  <li>감정 및 상황 해석</li>
  <li>페르소나</li>
  <li>실제 응답 생성</li>
</ul>

<p>이로 인해 모델의 책임이 과도하게 집중되었으며, 엉뚱한 응답을 하거나, 과도한 처리로 인해 Gemini 서버 내에서 WebSocket 오류가 발생하는 등 시스템 전반의 안정성이 저하되는 문제가 발생하였습니다.</p>

<ol>
  <li>LLM Cascade 아키텍처 적용</li>
</ol>

<p>따라서 저희는 위 문제를 해결하기 위해, 불과 dev 5일 전에 모델의 역할과 책임을 단계별로 분리하는 LLM Cascade 아키텍처로 리팩토링 하였습니다.
구조는 다음과 같습니다.</p>

<p><strong>1단계 LLM (Routing Model)</strong></p>

<p>사용자 음성을 입력으로 받아, 해당 상황에서 AI가 <strong>응답을 수행해야 하는지 여부를 판단</strong>한다.</p>

<p><strong>2단계 LLM (Response Generation Model)</strong></p>

<p>1단계에서 응답이 필요하다고 판단된 경우에만 호출되며,
대화 맥락, 외부 정보 검색(RAG), 표현 방식 등을 종합하여
실제로 “대답을 어떻게 할지”를 결정한다.</p>

<p>본 구조는 사전에 특정 아키텍처를 목표로 설계된 것이 아니라, 실시간 음성 기반 생성형 AI라는 문제를 반복적으로 실험하고 개선하는 과정에서 자연스럽게 도출된 결과라는 점에서 의미가 있다고 생각합니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 개발자로서의 역량 향상을 위해 어떤 노력을 기울였으며, 이 프로젝트를 통해 어떤 기술적 성장을 이루었나요?</strong></p>

<p>(태은) 저는 이번 학기에 처음으로 프로젝트에서 웹개발을 맡게 되었습니다. 이전에 Vanilla.js를 사용해본 적이 있어서, 초기에 프로젝트가 Vanilla.js로 진행될 때는 제가 알고 있던 문법들을 활용해 CSS 문법으로 디자인을 수정하고 JS 기능을 구현하며 기초를 다졌습니다. 하지만 프로젝트가 진행됨에 따라 WebSocket 및 Live2D 렌더링 같은 실시간 상호작용 기능을 더욱 안정적으로 유지하고, 컴포넌트화를 통해 코드의 유지보수성을 높이기 위해 React로의 마이그레이션을 결정했습니다. React 프레임워크는 처음이라 초기에는 낯선 환경이었지만, 컴포넌트 중심의 설계 방식을 익히며 점차 적응해 나갔습니다. 가장 도전적이었던 WebSocket 기반의 실시간 기능 또한 React를 활용해 성공적으로 구현했습니다. 데이터를 상태(State)로 관리하며 UI에 즉각 반영되는 구조를 설계해 보았고, 이 과정에서 효율적인 비동기 통신과 React의 동작 원리를 깊이 있게 이해할 수 있었습니다. 또한, 이전 프로젝트에서는 앱 개발을 맡아 혼자서 모든 과정을 진행했기에 Git을 통한 협업 경험이 상대적으로 부족했었습니다. 하지만 이번 프로젝트에서는 3명의 팀원들과 함께 브랜치 전략을 수립하고 코드 리뷰와 충돌 해결 과정을 거치며 협업 도구로서의 Git을 훨씬 자세히 이해하게 되었습니다. 이번 프로젝트를 통해 React와 git에 대해 더 자세히 공부할 수 있는 좋은 경험이 되었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 팀 내 협업에서 문제는 없었는지 궁금합니다!</strong></p>

<p>(준서) 팀 내 협업 과정에서 가장 큰 문제는 프로젝트의 출발점이 명확하지 않았다는 점이었습니다. 문제 상황을 먼저 정의하고 그에 따른 해결 방향으로 기획을 진행하기보다는, 팀원들이 구현해보고자 했던 개발 요소를 중심으로 기획이 이루어졌습니다. 이로 인해 프로젝트 전반을 잡아주는 큰 틀과 공통된 방향성이 부족한 상태로 개발이 시작되었습니다.
<br /><br />
이러한 구조 속에서 핵심 목표였던 ‘Live2D 모델과 음성을 활용한 대화 기능’은 비교적 빠르게 구현되었으나, 이후 콘텐츠 확장 단계에서 방향성에 대한 논의가 길어졌습니다. 팀원마다 프로젝트를 통해 추구하는 목표가 서로 달랐고, 다양한 의견을 최대한 반영하려는 과정에서 기획이 쉽게 좁혀지지 않았습니다. 또한 개발 기간이 충분히 남아 있지 않은 상황에서 여러 기획을 동시에 구현하기에는 시간적인 한계가 존재했습니다.
<br /><br />
그 결과 논의 과정에서 제안되었던 다양한 콘텐츠를 실제 결과물로 모두 구현하지는 못했고, 핵심 기능 중심의 프로젝트로 마무리되었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 문제에 대한 개선 방향은 어떤 것이 있을까요?</strong></p>

<p>(준서) 이에 따라 향후 유사한 프로젝트를 진행할 경우, 초기 기획 단계에서 프로젝트의 목적과 범위를 명확히 설정하고 팀 내 공통된 목표를 합의하는 과정이 필요하다는 점이 드러났습니다. 또한 핵심 기능 구현 이후를 고려한 단계별 기획과 우선순위 설정을 통해 제한된 개발 기간 내에서도 보다 다양한 콘텐츠를 안정적으로 구현할 수 있을 것으로 판단되었습니다. 추후 기회가 주어진다면, 이번 프로젝트에서 논의에 그쳤던 다양한 콘텐츠를 추가하여 프로젝트를 확장해보고자 합니다.</p>

<p><br />
<br /></p>

<p>지금까지 자신만의 가상 캐릭터를 현실로 구현하고 소통할 수 있는 AI 서비스 “ISEK-AI”를 기획한 “ISEK-AI”팀이었습니다. 앞으로도 재미있고 획기적인 기획의 서비스를 많이 만들어 나가길 기대하겠습니다!</p>]]></content><author><name>taeeun</name></author><category term="SUMMER/WINTER_DEV" /><category term="dev" /><summary type="html"><![CDATA[[2026 WINTER DEV] 나만의 가상 캐릭터와 실시간으로 소통하는 버츄얼 AI 음성채팅 서비스 ‘ISEK-AI’, ISEK-AI팀”]]></summary></entry><entry><title type="html">[2026 Winter DEV] 기타 소리 분석을 통한 이펙트 종류 및 파라미터 값 예측 모델 ‘Boss Effector’, Queen팀</title><link href="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C-%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_Queen.html" rel="alternate" type="text/html" title="[2026 Winter DEV] 기타 소리 분석을 통한 이펙트 종류 및 파라미터 값 예측 모델 ‘Boss Effector’, Queen팀" /><published>2026-02-12T00:00:00+09:00</published><updated>2026-02-12T00:00:00+09:00</updated><id>https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C%20%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_Queen</id><content type="html" xml:base="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C-%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_Queen.html"><![CDATA[<h2 id="winter-dev------------boss-effector-queen">[2026 Winter DEV] 기타 소리 분석을 통한 이펙트 종류 및 파라미터 값 예측 모델 ‘Boss Effector’, Queen팀</h2>

<h3 id="section">프로젝트 소개</h3>

<p><br />
<img src="https://github.com/user-attachments/assets/db1195ba-4577-47ef-9ba4-4f91aef33d26" alt="Queen 팀원사진" />
<br /><br /></p>

<p>Queen팀은 기타 사운드를 AI로 분석해 사용된 이펙터와 세부 파라미터를 찾아주는 서비스를 개발하였습니다
지금 바로 만나보도록 하시죠 !!</p>

<p><br /></p>

<h3 id="section-1">팀원 소개</h3>
<p><img alt="image" src="https://github.com/user-attachments/assets/58303381-42cc-4614-ab01-bd599a9ca754" /></p>

<p>Queen팀은 BE 정빈님, AI 봄님, AI 해서님으로 구성되어 있습니다!</p>

<p><br /></p>

<h3 id="section-2">인터뷰</h3>

<p><strong>Q. 프로젝트를 소개해주세요!</strong></p>

<p>A. 해서(AI): 저희는 사운드 엔지니어가 이펙트 종류와 파라미터를 조정해 원하는 소리를 만든다는 점에 착안하여, Mix 음원을 넣으면 해당 음원에서 기타 소리만 분리하는 웹사이트를 만들고, 기타 소리를 넣으면 이펙트가 적용된 Wet 신호에서 이를 제거하고 Dry 신호까지 복원하는 모델을 만들었습니다.
원래는 AI를 이용해 여러 밴드가 섞인 음악에서 기타 소리를 분리하고, 만든 모델을 이용하여 분리한 기타 소리에 사용된 이펙터와 파라미터 정보를 추정하며, 해당 이펙터가 제거된 깨끗한 기타 소리까지 추정하는 웹사이트를 만드는 게 목표였지만, 만들어낸 모델을 웹사이트에 연결하는 과정에서 오류를 겪어 두 부분이 따로 만들어져 있는 상태입니다.</p>

<p><img alt="image" src="https://github.com/user-attachments/assets/f7d0c662-7bb7-4ffe-9067-93f13531c7e9" /></p>

<p>저희가 구현한 걸 정리하자면 다음과 같습니다.</p>

<ol>
  <li>
    <p>모델을 연결하면 작동되는 웹사이트 구현
프론트엔드, 메인 API 서버, GPU 서버로 구성.
사용자로부터 파일 입력을 받아 여러 서버와 AI 모델이 협력하여 최종 결과를 만들어냄.
파일 업로드, 파일 검증, 원곡에서 기타 소리 추출, 이펙터와 파라미터 예측, 분석 완료 및 결과 전송의 과정을 거침.
또한, Server-Sent Events(SSE)를 통해 분석 진행률을 실시간으로 사용자에게 보여줌.</p>
  </li>
  <li>
    <p>AI 기반 기타 소리 추출
Query-Bandit 모델을 활용하여 원곡과 기타 샘플(Query)을 기반으로 고품질의 기타 트랙을 분리.
GPU 가속(A10G)을 통해 빠른 처리 속도를 제공.</p>
  </li>
  <li>
    <p>이펙터 파라미터 예측 모델
추출된 기타 소리를 분석하여 사용된 이펙터 종류(Distortion, Delay, Chorus, Reverb)를 식별.
해당 이펙터의 주요 파라미터 (Gain, Tone, Level 등) 추천값을 제공</p>
  </li>
</ol>

<p><img alt="image" src="https://github.com/user-attachments/assets/49f39945-24bb-48c3-bd6e-8e52a145e9a3" /></p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 하면서 어떤 문제를 겪었나요?</strong></p>

<p>A. 정빈(BE): “맨땅에 헤딩”이라는 말이 어울릴 정도로 연구부터 배포까지 모든 단계가 난관이었지만, 이를 기술적 우회와 소통으로 극복해 나갔습니다.
가장 먼저 직면한 문제는 ‘참고 자료의 부재’였습니다. 저희의 목표인 ‘기타 이펙터 체인 및 파라미터 추정’과 정확히 부합하는 선행 연구를 찾기 어려웠고, 어렵게 찾은 논문조차 코드가 공개되어 있지 않았습니다. 결국 논문의 수식과 아키텍처 구조도만 보고 코드를 밑바닥부터 직접 구현해야 했는데, 이 과정에서 모델 구조에 대한 깊은 이해를 얻을 수 있었습니다.</p>

<p>두 번째 난관은 ‘1.6TB에 달하는 방대한 데이터와 제한된 학습 환경’이었습니다. Google Colab은 24시간 런타임 제한과 디스크 용량 한계가 있어, 대용량 데이터를 한 번에 메모리에 올리는 것이 불가능했습니다. 이를 해결하기 위해 두 가지 전략을 도입했습니다.
체크포인트(Checkpoint) 시스템: 런타임이 끊겨도 이어서 학습할 수 있도록 에포크마다 가중치를 저장하고 자동 로드하는 로직을 구현했습니다.
청크(Chunk) 기반 데이터 로딩: 구글 드라이브의 데이터를 전체 로드하는 대신, 필요한 만큼만 잘라서(Chunk) 가져오는 커스텀 DataLoader를 작성하여 디스크 오버헤드를 해결했습니다.</p>

<p>마지막으로 가장 아쉬웠던 점은 ‘모델 배포 단계의 실패’였습니다. 학습된 모델을 웹 서버에 연결하는 과정에서 지속적인 텐서 Shape 불일치 오류가 발생했습니다. 밤을 새워가며 디버깅을 시도했지만, 결국 Dev 당일까지 완벽한 연동에는 실패했습니다.
하지만 이것은 단순한 실패로 끝나지 않았습니다. Dev 부스에서 시연하던 중, 우연히 방문해주신 AI 전공 석사 과정 선배님과 이 문제를 논의하게 되었습니다. 그분께서는 저희의 오류 로그를 보시고 “이건 모델 구조 문제가 아니라 배포 환경의 의존성 문제일 가능성이 높다”며 Hugging Face Spaces를 활용한 대안을 제시해 주셨습니다.
당장은 웹 연동을 보여주지 못해 아쉬웠지만, 이 경험을 통해 ‘왜 개발자 네트워킹 행사가 필요한지’ 몸소 체감했습니다. 혼자 끙끙 앓던 문제를 공유하고 해결하는 실마리를 얻은 것, 그것이야말로 이번 프로젝트와 Dev 행사가 준 가장 큰 순기능이라 생각합니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 하기 전후 달라진 점이 있다면?</strong></p>

<p>A. 봄(AI): 프로젝트를 하기 전에는 목표한 결과물을 내놓지 못하면 실패한 거라고 생각했었습니다. 그런데 이번 프로젝트를 하고 나니 결과물이 목표한 만큼 안 나왔더라도 결과물을 만들어내기 위한 과정 속에서 완성한 것들과 배운 것들이 많다는 걸 깨닫게 되었습니다.
최종 시연과 발표가 있기 전날에 오류가 나서 웹사이트에 저희가 만든 모델을 올리지 못하고 있었을 때는 ‘완성된 결과물을 내지도 못하고 난 뭘 한 걸까ʼ 등의 생각을 했었습니다. 결과물로만 보면 모델을 연결하지 못한 게 맞지만, 최종 발표가 끝나고 생각해 보니 저희는 웹사이트와 기타 소리만 추출하는 부분, 이펙터와 파라미터를 예측하고 Dry 신호도 반환하는 모델을 완성했고, 그 과정에서 논문을 분석하며, 큰 용량의 데이터를 불러오며, 모델을 만들며, 그리고 웹사이트를 만들며 정말 많은 것들을 배웠습니다. 
이는 실패한 게 아니고 중간 목표를 달성하며 성장 과정에 있는 게 아닐까요?</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트를 시작하는 팀에게 전해줄 꿀팁을 말해주세요!</strong></p>

<p>A. 해서(AI): 진행 상황이나 힘든 부분이나 그 밖의 다른 말들도 그때그때 할 수 있는 자기 팀만의 의사소통 수단이 있으면 좋다고 생각합니다.
또 같이 프로젝트를 하다 보면 서로가 도움을 주고받거나 사소한 부분도 잘했다는 생각이 들 때가 많은데, 이때마다 고마움을 표현하고 칭찬하면 서로가 서로에게서 힘을 얻는 팀이 될 수 있다고 생각합니다.
모두 팀과 함께하는 즐거움을 경험하며, 자신도 팀도 성장해감을 느끼는 보람찬 프로젝트 하셨으면 좋겠습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 개발 중 어려움을 겪은 경험이 있나요? 어떻게 해결했으며, 그 과정에서 얻은 교훈은 무엇인가요?</strong></p>

<p>A. 해서(AI): 이번 프로젝트를 하면서 다양한 오류를 경험할 수 있었습니다. 큰 데이터를 다운로드하고 이를 코랩 환경으로 불러오는 과정에서 생긴 오류, Demucs를 사용하며 겪은 버전 문제와 patch 오류, 모델을 학습시키는 과정에서 리소스가 부족해 생긴 오류, 모델을 알고리즘에 적용해서 코드를 짜는 과정에서의 오류 등을 겪었는데, 그중에서도 가장 해결하기 어려웠던 오류가 Demucs 오류였습니다.
이펙터를 예측하고 파라미터를 추정하는 모델을 코드로 만들 때 Demucs라는 라이브러리를 불러와 사용했는데, 이 Demucs는 구조가 유연하지 않아서 저희의 환경에서 돌리면 여러 오류가 날 수 있습니다. 저희도 실제로 많은 오류를 경험했으며, 처음에는 단순한 오류라고 생각하여 당장 오류가 난 부분만 수정하고 넘어갔으나, 같은 맥락에서 오류가 나는 것 같아 더 알아보니 Demucs를 불러오면 나는 오류의 종류들이라는 걸 알게 되었습니다. 
그래서 해당 종류의 오류가 날 수 있는 부분을 전체적으로 코드에 반영해가며 다시 코드를 구상했고, 다른 부분은 해결을 했는데 계속 해결하지 못한 부분이 있었습니다.
저는 Demucs를 다르게 수정해서 patch를 해야 된다는 생각만 하고 있었고 계속 그 관점에서 코드를 수정하고 있었는데, 이때 팀원분이 제가 난항을 겪고 있는 것을 파악하고 같이 오류에 대해 알아봐 주셨었습니다. 
팀원분이 알아봐 주신 방법으로 오류를 해결할 수 있었고, 이는 patch를 수정해야 되는 문제가 아닌 Demucs 모델을 다시 로드하는 과정을 거치는 코드를 추가해야 되는 문제였습니다.
이런 과정을 경험하고 나니, 어렵거나 막히는 부분이 있을 때는 팀원분들과 공유해야 된다는 것을 다시 한번 깨닫게 되었습니다. 우선 현재 오류를 겪어 다음 단계를 넘어가지 못하고 있는 것을 알리는 것도 진행 상황 공유에 해당된다는 생각이 들었습니다. 그리고 어려움을 겪고 있는 저 자신은 같은 측면에서만 바라보게 되기도 하고 해당 부분에 대해 많이 지쳐있는 상태가 되는데, 이를 팀원분들에게 말해보면 해결책을 같이 찾아볼 수도 있고, 다른 분들의 의견을 듣거나 같이 조사하는 과정에서 새롭게 배우는 것들도 많았습니다. 또한, 해결책 이외에도 팀원분들의 위로와 응원을 통해 큰 힘을 얻을 수 있었습니다. 그래서 저는 팀원들과 함께 프로젝트를 하고 있고, 그건 어려운 상황을 함께 헤쳐나갈 수 있다는 걸 의미한다는 교훈을 얻었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 본인 팀만의 특별한 협업 방식이 있나요? 있다면 소개해 주세요</strong></p>

<p>A. 봄(AI): 우리 팀의 노션을 사용해서 협업의 효율을 높였습니다. 프로젝트를 진행할 때 진행 상황이 단절되는 문제를 해결하기 위해 노션을 공동 작업 공간으로 정하고, 모든 과정이 연결되도록 구성하였습니다.
우선 ‘회의록ʼ 페이지를 중심으로 매주 논의한 내용과 To-do 리스트를 기록했습니다. 이는 지난 회의 안건들을 확인하고 이번 회의에서 해야 할 일을 효율적으로 생각하는 데 큰 역할을 했습니다.
논문 조사 과정도 노션을 기반으로 진행했습니다. 기타 이펙터 체인 추정과 관련된 여러 논문을 읽으며 논문의 흐름과 내용, 데이터셋과 코드의 유무 등을 팀원과 쉽게 공유했습니다. 이는 이 논문 방식이 우리 프로젝트 조건과 부합한지 더 효율적으로 비교할 수 있었고 적절한 논문을 선택하는 데 큰 도움을 주었습니다.
또한 구글 코랩 계정 공유를 하여 하나의 실행 환경에서 작업했습니다. 모델 코드와 데이터 경로를 모두 통일하여 다른 팀원들도 바로바로 코드를 확인할 수 있고 서로 작업을 분담할 때도 효율적으로 이루어질 수 있도록 하였습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트의 기술적인 도전과제나 혁신적인 부분은 무엇이었나요?</strong></p>

<p>A. 정빈(BE): 본 프로젝트는 딥러닝 기반의 음원 분리 및 이펙터 분석 기능을 포함하고 있어 고성능 GPU 연산이 필수적이었습니다. 하지만 AWS EC2나 GCP와 같은 전통적인 IaaS 방식을 사용하는 것은 두 가지 치명적인 문제가 있었습니다.
비용 비효율성(Over-provisioning): 트래픽이 없는 새벽 시간대에도 GPU 인스턴스를 유지해야 하거나, 반대로 비용 절감을 위해 인스턴스를 끄면 즉각적인 서비스 대응이 불가능했습니다.
인프라 관리의 복잡도: Docker 이미지 빌드, 컨테이너 레지스트리 관리, 오토스케일링 설정 등 인프라 세팅에 소요되는 리소스가 실제 비즈니스 로직(AI 모델링) 개발 시간을 잠식했습니다.</p>

<p>저는 이 문제를 해결하기 위해 Modal을 활용한 Serverless GPU 아키텍처를 설계하고 적용했습니다.
기존의 ‘Always-on’ 서버 방식 대신, 요청이 들어올 때만 수 초 내에 GPU 컨테이너를 프로비저닝하고 연산 후 즉시 종료하는 FaaS(Function as a Service) 모델을 채택했습니다. 이를 통해 트래픽이 불규칙한 초기 서비스 환경에서 불필요한 대기 비용(Idle Cost)을 100% 제거했으며, 사실상 무료(Free Tier 내)로 고성능 AI 모델을 서빙할 수 있는 구조를 완성했습니다.
일반적인 클라우드 배포 과정(Dockerfile 작성 → 빌드 → 레지스트리 업로드 → 배포)의 복잡성을 제거했습니다. Modal의 Pythonic Infrastructure 접근 방식을 통해, 파이썬 코드 내에서 라이브러리 의존성과 GPU 요구사항을 정의(@app.image, @app.function)했습니다. 그 결과, 로컬 개발 환경과 클라우드 배포 환경의 격차를 줄이고, 기능 추가부터 배포까지의 주기를 획기적으로 단축했습니다.
결과적으로 복잡한 DevOps 지식 없이도 안정적인 GPU 추론 API를 구축할 수 있었으며, 절약된 시간과 비용을 온전히 ‘Boss Effector’의 핵심 기능인 오디오 분석 알고리즘 고도화에 투자할 수 있었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p>너무 유익한 인터뷰 감사드립니다 
지금까지 기타 소리 분석을 통한 이펙트 종류 및 파라미터 값 예측 모델을 만든 Queen 팀과의 인터뷰였습니다 
앞으로도 Queen 팀의 더 큰 발전을 기대하며 오늘 인터뷰는 여기서 마치도록 하겠습니다 감사합니다</p>]]></content><author><name>Superkid0714</name></author><category term="SUMMER/WINTER_DEV" /><category term="dev" /><summary type="html"><![CDATA[[2026 Winter DEV] 기타 소리 분석을 통한 이펙트 종류 및 파라미터 값 예측 모델 ‘Boss Effector’, Queen팀]]></summary></entry><entry><title type="html">[2026 WINTER DEV] 지속적인 학습을 돕는 수집형 스터디 플랫폼, 근데 귀여운 캐릭터 뭉탱이를 곁들인 ‘뭉탱이’, 퍼스트커밋팀</title><link href="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C-%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_%ED%8D%BC%EC%8A%A4%ED%8A%B8-%EC%BB%A4%EB%B0%8B.html" rel="alternate" type="text/html" title="[2026 WINTER DEV] 지속적인 학습을 돕는 수집형 스터디 플랫폼, 근데 귀여운 캐릭터 뭉탱이를 곁들인 ‘뭉탱이’, 퍼스트커밋팀" /><published>2026-02-12T00:00:00+09:00</published><updated>2026-02-12T00:00:00+09:00</updated><id>https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C%20%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_%ED%8D%BC%EC%8A%A4%ED%8A%B8%20%EC%BB%A4%EB%B0%8B</id><content type="html" xml:base="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C-%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_%ED%8D%BC%EC%8A%A4%ED%8A%B8-%EC%BB%A4%EB%B0%8B.html"><![CDATA[<h2 id="winter-dev-------------">[2026 WINTER DEV] 지속적인 학습을 돕는 수집형 스터디 플랫폼, 근데 귀여운 캐릭터 뭉탱이를 곁들인 ‘뭉탱이’, 퍼스트커밋팀”</h2>

<h3 id="section">프로젝트 소개</h3>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/113860b1-0e42-4b16-9d3b-e2f46a1cc0a8/image.png" alt="퍼스트커밋 대표 사진" /></p>

<p>“뭉탱이”는 귀여운 캐릭터 뭉탱이와 함께 지속적인 학습을 돕는 수집형 스터디 플랫폼입니다.</p>

<p><br /></p>

<h3 id="section-1">팀원 소개</h3>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/e00fb487-af8b-49ab-ab91-378270fc8b56/image.png" alt="퍼스트커밋 팀원 사진" /></p>

<p>퍼스트커밋팀은 DE 요셉님, BE 지환님, FE 진수님, BE 상현님으로 구성되어 있습니다!</p>

<p><br /></p>

<h3 id="section-2">인터뷰</h3>

<p><strong>Q. 프로젝트를 소개해주세요!</strong></p>

<p>저희 뭉탱이는 지속 가능한 학습 환경을 만들기 위한, ‘게이미피케이션 스터디 플랫폼’입니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 하면서 어떤 문제를 겪었나요?</strong></p>

<p>이번 서비스에 AI 이미지, 동영상이 많이 사용되었다는 점에서, 제한된 크레딧 내에서퀄리티가 있는 소스를 뽑아내기 어려웠습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트를 하기 전 후 달라진 점이 있다면?</strong></p>

<p>프로젝트를 진행하기 전 개발자들이 어떻게 개발하는지 몰랐던 상태였습니다. 프로젝트를 진행하면서 프론트 엔드와 백엔드가 어떻게 소통하는지 얕게나마 이해하게 되었고,디자이너 입장에서 어떻게 해야 개발자들이 편하게 개발할 수 있을지 생각할 수 있게 되는 순간이 많았습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트를 시작하는 팀에게 전해줄 꿀팁을 말해주세요!</strong></p>

<p>프로젝트를 시작할 때, 확실한 목표를 잡고 가는 것을 추천해 드립니다! 각자 분야의 실력 향상이 위주라면, 기획을 짧게 가져가서 실제 개발하고, 수정하는 시간을 많이 가져가는 것이 좋을 것 같습니다. 초반에는 남들이랑 다른 아이템 1~2개만 선정해서 우선적으로 뼈대만 만들어두고, 살을 붙이는 게 좋을 것 같습니다!</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 디자이너로서 팀에 참여한 경험을 설명해 주세요.</strong></p>

<p>(요셉) 개발 위주의 환경에 처음 들어와서 디자이너로 활동했을때, 실제로 개발이 들어가면서 개발 용어들을 몰라서 개발자끼리 어떤 소통을 하는지 이해하기 어려웠지만, 좋은 팀원들을 만나 디자이너, 비전공자도 이해하기 쉽게 풀어서 설명해 주셔서 용어 자체는 외우긴 어렵지만, 개발이 어떤 과정으로 진행되고, 어느 부분에서 어려워하는 지, 그 어려운 부분을 디자이너가 도와줄 수는 없는지 등 한 서비스가 만들어지는 개발 과정을 작게나마 이해할 수 있었습니다. 한 학기 정도로 길다면 길고, 짧다면 짧은 기간이었지만, 에코노베이션에 들어오기 전과 후로 디자이너로써 인사이트가많이 넓어진 것 같습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 백엔드 개발자로서의 역량 향상을 위해 어떤 노력을 기울였으며, 이 프로젝트를 통해 어떤 기술적 성장을 이루었나요?</strong></p>

<p>(상현) 저희 팀은 백엔드가 두 명인데, 모두 시도해본 적 없는 DDD도입에 도전하기로 뜻을 모았습니다. 익숙한 MVC 패턴의 편안함에 안주하지 않고, 보다 객체지향적인 기능 구현을 위해 DDD 원칙을 적용하려 치열하게 고민했습니다. 그과정에서 올바른 애그리거트 범위 설정과 패키지 의존성 분리에 대한 시행착오를 겪으며 객체지향 설계의 본질을 깨닫게 되었고, 결과적으로 서비스 계층에 비대하게 몰려있던 로직을 도메인 영역으로 적절히 분산시키며 ‘응집도 높고 결합도 낮은’ 코드를 완성해낼 수 있었습니다. 이 경험은 앞으로 마주할 복잡한 시스템 설계에도 두려움 없이 도전할 수 있는 밑거름이 되었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프론트 개발자로서의 역량 향상을 위해 어떤 노력을 기울였으며, 이 프로젝트를 통해 어떤 기술적 성장을 이루었나요?</strong></p>

<p>(진수) 이번 프로젝트에서 처음으로 TypeScript를 도입하여 프론트엔드 개발을 단독으로 수행하며 기본 개념부터 실제 적용까지 전반을 학습하고 적용해 보았습니다. TypeScript의 역량 향상을 위해 스터디와 병행하였고, 타입 설계, 타입에러 등을 자주 맞닥뜨리면서 스터디에서 배운 내용들을 적용해 보았습니다. 코드 안정성과 가독성의 중요성을 크게 체감했던 것 같습니다. React Query를 도입해 서버 상태관리와 비동기 로직을 구조적으로 분리하고자 노력하였고 캐싱된 데이터들을 잘 활용하여 데이터의 실시간 동기화를 구현할 수 있었습니다. 또한 이번 프로젝트의 핵심 기능 중하나인 스터디 작성 페이지의 경우 초반에는 직접 markdown문법을 사용하여 구현하였으나 더 잘 구현되어 있는 TipTap 라이브러리를 알게 되어 적용하였고 라이브러리를프로젝트 요구사항에 맞게 커스터마이징하는 역량을 기를 수 있었습니다. 기존에 사용해본적 없던 다양한 기능과 라이브러리를 사용해보았고 빌드 시스템에 대한 공부도 하게 되어 프론트엔드 전반적인 역량을 크게 끌어올릴 수 있었던 경험이였습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 개발 중 어려움을 겪은 경험이 있나요? 어떻게 해결했으며, 그 과정에서 얻은 교훈은 무엇인가요?</strong></p>

<p>(지환) 이번 프로젝트에서 저희 백엔드는 도메인 주도 개발 방법을통해 개발을 하였습니다. 가장 대표적인 책인 도메인 주도 개발 시작하기라는 책을 읽은뒤에 기능 구현을 하려고 했지만 분량이 많은 책을 읽은 뒤에 시작하기엔 시간이 많이 부족하였습니다. 그래서 저는 도메인 주도 개발 시작하기의 코드를 포크하여 코드를 통한학습을 진행하였습니다. 또한 이해하기 안되는 부분은 AI에게 물어봐 DDD의 어떠한 개념을 적용시킨 것인지 물어본 뒤에 해당 개념을 학습한 뒤에 코드 설계를 진행했습니다.또한 패키지 분리나 객체 설계를 할 때 AI와 함께 트레이드 오프가 어떤 게 있을지 함께고민하였습니다. 이를 통해 더 책임 분리가 잘 되고 의도가 명확한 코드를 짤 수 있었습니다. 저는 원래 AI를 쓰는 건 코드를 잘 못 짜는 사람만 그런 것이다라는 생각이 있었지만 이번 과정을 통해서 이제 개발자는 AI 함께 코드를 설계하고 구현해나가는 역량이 중요하다는 것을 깨달았습니다.</p>

<p><br />
<br /></p>

<p>지금까지 귀여운 캐릭터 뭉탱이와 함께 지속적인 학습을 돕는 수집형 스터디 플랫폼 “뭉탱이”를 제작한 퍼스트커밋팀이었습니다! 앞으로도 사용자에게 실질적인 도움을 주는 서비스를 만들어 나가길 기대하겠습니다!</p>]]></content><author><name>taeeun</name></author><category term="SUMMER/WINTER_DEV" /><category term="dev" /><summary type="html"><![CDATA[[2026 WINTER DEV] 지속적인 학습을 돕는 수집형 스터디 플랫폼, 근데 귀여운 캐릭터 뭉탱이를 곁들인 ‘뭉탱이’, 퍼스트커밋팀”]]></summary></entry><entry><title type="html">[2026 Winter DEV] 버려진 미래 시설을 배경으로, 봉인된 AI를 해방시키는 소울라이크 액션 게임 ‘SOUL STEEL’, 한양팀</title><link href="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C-%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_%ED%95%9C%EC%96%91.html" rel="alternate" type="text/html" title="[2026 Winter DEV] 버려진 미래 시설을 배경으로, 봉인된 AI를 해방시키는 소울라이크 액션 게임 ‘SOUL STEEL’, 한양팀" /><published>2026-02-12T00:00:00+09:00</published><updated>2026-02-12T00:00:00+09:00</updated><id>https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C%20%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_%ED%95%9C%EC%96%91</id><content type="html" xml:base="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/summer/winter_dev/2026/02/12/%EC%9C%88%ED%84%B0%EB%8D%B0%EB%B8%8C-%ED%9A%8C%EA%B3%A0%EB%A1%9D_%ED%95%9C%EC%96%91.html"><![CDATA[<h2 id="winter-dev------ai------soul-steel-">[2026 Winter DEV] 버려진 미래 시설을 배경으로, 봉인된 AI를 해방시키는 소울라이크 액션 게임  ‘SOUL STEEL’, 한양팀</h2>

<h3 id="section">프로젝트 소개</h3>
<p><br />
<img src="https://github.com/user-attachments/assets/425be99b-b3c3-4a5b-ba30-68b2975d3e4d" alt="한양 팀원사진" />
<br /><br /></p>

<p>한양팀은 버려진 미래 시설을 배경으로, 봉인된 AI를 해방시키는 소울라이크 액션 게임  ‘SOUL STEEL’를 개발하였습니다</p>

<h3 id="section-1">팀원 소개</h3>
<p><img src="https://github.com/user-attachments/assets/3d23609d-68fb-4b89-99c8-5fac80167b03" alt="한양팀원사진" /></p>

<p>한양팀은 PM 세인님, GAME 은상님, GAME 현규님으로 구성되어 있습니다</p>

<p><br /></p>

<h3 id="section-2">인터뷰</h3>

<p><strong>Q. 프로젝트를 소개해주세요!</strong></p>

<p>A. 현규(GAME): 소울스틸(Soul Steal)은 버려진 미래 시설을 배경으로 펼쳐지는 소울라이크 액션 게임으로, 주인공이 봉인된 AI를 해방시키는 이야기를 담고 있습니다.
게임의 흐름은 크게 [탐색 → 전투 → 해방 → 최종 전투]의 단계로 구성되어 있습니다. 플레이어는 환경을 탐색하고 전투를 치르며 점차 게임의 완료 단계에 다가서게 됩니다.
각 단계는 자연스럽게 연결되도록 설계되었으며, 이를 통해 짧은 플레이 타임 안에서도 명확한 진행 구조와 전투의 긴장감을 생생하게 체감할 수 있습니다</p>

<p><img alt="image" src="https://github.com/user-attachments/assets/987dcd95-d774-4e00-a1e8-4aa8d7d64f42" />
<br /></p>

<p>먼저 튜토리얼 단계에서는 환경 오브젝트인 문과 벽을 활용해, 별도의 설명 없이 기본 조작과 게임 규칙을 학습하도록 유도합니다.
특히 메인 공간을 가로막는 벽을 파괴하는 퀘스트를 통해, 플레이어가 이동과 공격을 자연스럽게 익힐 수 있도록 설계하였습니다.</p>

<p><img alt="image" src="https://github.com/user-attachments/assets/bcd3c975-f35a-4715-a98b-f01cff39119a" />
<br /></p>

<p>핵심 캐릭터인 관리 AI ‘라이트’와의 단방향적인 대화를 중심으로 퀘스트가 진행되며, 아이템 수집과 전투 퀘스트를 통해 공간을 익히는 동시에 플레이의 재미를 강화하였습니다</p>

<p><img alt="image" src="https://github.com/user-attachments/assets/25ce0a9f-fc3a-411a-87e3-57fa860b606b" />
<br /></p>

<p>이후 게임의 핵심 단계인 해방에서는 플레이어의 선택과 전투의 결과가 축적되어 해방 퀘스트를 수행하게 되며, 이를 통해 스토리가 완료 단계로 나아가게 됩니다.</p>

<p><img alt="image" src="https://github.com/user-attachments/assets/c0638014-be24-43de-a521-a56c93460f6d" /></p>

<p>마지막으로 최종 보스 전투는 기존과 다른 지형에서 진행되며, 공간의 변화와 보스 전투를 통해 플레이어가 게임의 클라이맥스를 느낄 수 있도록 구성하였습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. Winter Dev의 프로젝트 기획 과정을 설명해 주세요. 어떻게 프로젝트 아이디어를 선정하고 개발팀에 전달하였나요?</strong></p>

<p>A. 세인(PM): Winter Dev의 프로젝트 기획 과정은 한 마디로 정리하기 어려울 만큼 많은 시행착오를 거쳐 진행되었습니다. 처음에는 장르를 먼저 선정한 뒤, 그에 맞는 에셋을 디자인하거나 적용하면 될 것이라 생각했지만 실제 개발 과정에서는 이상적으로 진행되지 않았습니다. 기획을 구체화할수록 원하는 장르를 구현하기 위해 필요한 환경과 에셋을 확보하는 것이 가장 큰 제약 요소가 되었습니다.</p>

<p>이러한 경험을 통해 기획은 아이디어에서 시작하는 것이 아니라, 현실적으로 구현 가능한 범위 안에서 점진적으로 구체화되어야 한다는 점을 배우게 되었습니다. 따라서 프로젝트는 에셋 확보 가능성, 개발 규모, 플레이 타임 등을 고려해 반복적으로 수정되었고, 그 과정에서 현재의 형태로 정리되었습니다.</p>

<p>본 프로젝트는 소규모 팀으로 진행되었기 때문에 기획 단계부터 개발팀이 함께 참여하였으며, 별도의 전달 과정 없이 논의와 피드백을 통해 기획이 자연스럽게 공유되었습니다</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트를 하면서 어떤 문제를 겪었나요?</strong></p>

<p>A. 세인(PM): 게임은 다양한 요소가 필요합니다. 게임 배경(환경), 캐릭터, 오브젝트 등 여러 에셋이 요구되는데, 이 프로젝트에 적합한 에셋을 구하는 과정에서 많은 어려움을 겪었습니다. 에셋은 주로 FAB 사이트를 통해 사용할 에셋을 구했습니다. FAB은 언리얼 엔진에서 사용할 수 있는 다양한 콘텐츠가 있는데요. 하지만 게임에 사용할 만한 에셋을 찾는 것이 특히 어려웠습니다.</p>

<p>전투를 고려했을 때 어떤 환경은 공간이 지나치게 좁아 플레이에 제약이 있었고, 반대로 어떤 환경은 오픈월드에 가까울 정도로 넓어 프로젝트 규모에 적합하지 않았습니다. 
또한 일부 에셋은 가격이 30만 원을 넘는 경우도 있어 예산 측면에서 부담이 되었고, 적합해 보이는 에셋을 찾더라도 엔진 버전이 맞지 않아 실제로 사용하지 못하는 문제도 발생했습니다. 
이러한 여러 제약으로 인해 에셋 선정 과정에서 많은 시간과 시행착오가 필요했습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트 하기 전후 달라진 점이 있다면?</strong></p>

<p>A. 현규(GAME): 가장 큰 변화로는 기획 과정이 훨씬 체계적으로 진행됐다고 느껴졌습니다. 이번 프로젝트에서는 GDD(Game Design Document)를 처음 작성해보았고, 
이전 프로젝트와 비교했을 때 기획 단계 자체가 더 체계적으로 진행되었습니다. GDD를 통해 게임의 전반적인 방향과 세부 사항을 문서로 정리하는 과정을 경험하면서, 
단순히 아이디어를 떠올리는 데에서 끝나지 않고 이를 구체적으로 정리하고 공유하는 중요성을 실감할 수 있었습니다.</p>

<p>또한 이전까지는 Unity만 사용했던 데에서 벗어나, 이번 프로젝트를 통해 Unreal Engine도 다루는 역량을 쌓을 수 있었습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트를 시작하는 팀에게 전해줄 꿀팁을 말해주세요!</strong></p>

<p>A. 현규(GAME): 개인적으로 느낀 가장 중요한 것은 기획과 개발의 균형을 잘 잡는 것이었습니다. 기획을 탄탄하게 세우는 것은 물론 중요하지만, 처음부터 모든 세부 사항을 완벽하게 잡아두려고 하지 말고, 
튼튼한 기본 틀을 먼저 잡은 후 빠르게 개발에 들어가는 것이 좋다고 생각합니다. 세부적인 사항은 개발을 진행하면서 실제로 부딪히는 상황에 따라 유연하게 조정하는 것이 훨씬 효율적이었고, 
이렇게 하면 불필요한 기획 시간을 줄이면서도 개발 속도를 높일 수 있었습니다.</p>

<p>그리고 개발 과정에서 꽤 중요하다고 느껴진 것 중 하나는 초반부터 좋은 코드 구조를 가져가는 것이었습니다. 프로젝트 마감일이 가까워지면 자연스럽게 급하게 기능을 구현하는 경우가 많은데, 
“나중에 리팩토링하면 되겠지”라는 생각은 가능한 한 피하는 것이 좋습니다. 현실적으로 개발이 끝나면 코드를 다시 돌아보고 정리하는 시간이 상당히 부족하기 때문입니다. 
초반에 조금 더 시간을 투자하여 확장성과 유지보수성이 좋은 구조로 가져가면, 후반부에 기능이 추가될수록 오히려 개발 속도가 빨라지는 경험을 할 수 있습니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 개발자로서의 역량 향상을 위해 어떤 노력을 기울였으며, 이 프로젝트를 통해 어떤 기술적 성장을 이루었나요?</strong></p>

<p>A. 은상(GAME): 팀 프로젝트를 진행하며 개인 역량 향상뿐만 아니라, 팀 전체의 개발 효율을 높이기 위해 새로운 기술을 학습하고 적용하려고 노력했습니다. 
보다 구조적인 시스템을 도입하고 GAS(Gameplay Ability System)와 Behavior Tree를 공부하게 되었습니다.</p>

<p>GAS를 학습하고 팀원들과 공유하면서 스킬과 상태를 모듈화된 구조로 관리할 수 있었고, 이를 통해 기능 확장과 역할 분담이 수월해졌습니다. 
또한 Behavior Tree를 적용하여 AI 행동 로직을 직관적으로 구성함으로써, 사용법을 익혀나갔습니다.</p>

<p>이 프로젝트를 통해 팀 프로젝트에서 새로운 기술을 학습해 공유·적용하는 과정의 중요성을 경험했으며, 협업을 고려한 시스템 설계 역량과 기술 습득 능력에서 의미 있는 성장을 이루었다고 생각합니다.</p>

<p><br /></p>

<p><strong>Q. 프로젝트의 기술적인 도전과제나 혁신적인 부분은 무엇이었나요?</strong></p>

<p>A. 현규(GAME): 이전까지는 C# 기반의 Unity만 다루어왔기 때문에, 헤더파일(.h)과 구현파일(.cpp)로 나뉘는 C++ 기반의 코딩은 처음에는 꽤 낯설었습니다. 또한 Unreal Engine 자체도 처음 사용하는 툴이었어서, 
툴 조작의 숙련도뿐만 아니라 Blueprint와 C++ 코딩 부분도 부족함을 느꼈습니다. 이를 보완하기 위해 C++ 스터디에 참여하여 공부하였고, 모던 C++까지는 깊이 학습하지 못했지만, 그럼에도 많은 것을 얻을 수 있었습니다.</p>

<p>이번 프로젝트를 통해서는 헤더파일과 cpp 파일을 다루는 C++ 프로그래밍 실력이 상당히 향상되었습니다. 특히 Unreal Engine의 GAS(Gameplay Ability System)를 도입하여, 
Base 클래스로부터 상속받고 추가 기능을 확장하는 구조를 직접 설계하는 과정에서, 확장성이 좋은 코드 구조를 설계하는 역량을 키울 수 있었습니다</p>

<p><br /></p>

<p>지금까지 버려진 미래 시설을 배경으로, 봉인된 AI를 해방시키는 소울라이크 액션 게임  ‘SOUL STEEL’ 을 제작한 한양팀의 인터뷰였습니다 감사합니다</p>]]></content><author><name>Superkid0714</name></author><category term="SUMMER/WINTER_DEV" /><category term="dev" /><summary type="html"><![CDATA[[2026 Winter DEV] 버려진 미래 시설을 배경으로, 봉인된 AI를 해방시키는 소울라이크 액션 게임 ‘SOUL STEEL’, 한양팀]]></summary></entry><entry><title type="html">에코노 뉴스 12월호</title><link href="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/econo_news/2026/01/06/%EC%97%90%EC%BD%94%EB%85%B8-%EB%89%B4%EC%8A%A4-12%EC%9B%94%ED%98%B8.html" rel="alternate" type="text/html" title="에코노 뉴스 12월호" /><published>2026-01-06T00:00:00+09:00</published><updated>2026-01-06T00:00:00+09:00</updated><id>https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/econo_news/2026/01/06/%EC%97%90%EC%BD%94%EB%85%B8%20%EB%89%B4%EC%8A%A4%2012%EC%9B%94%ED%98%B8</id><content type="html" xml:base="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/econo_news/2026/01/06/%EC%97%90%EC%BD%94%EB%85%B8-%EB%89%B4%EC%8A%A4-12%EC%9B%94%ED%98%B8.html"><![CDATA[<h2 id="section">에코노 뉴스 12월호</h2>
<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/sanghyeon1225/post/05f2163c-6165-4567-aa59-3431e714ac96/image.png" alt="배경" /></p>

<p><br /></p>

<p>에코노베이션의 다양한 활동을 기록하고 알리기 위해 에코노 뉴스 12월호가 찾아왔습니다. ⛄</p>

<p>2학기가 끝나고 긴 겨울 방학이 찾아왔어요. 다들 알찬 방학 보내시길 바라겠습니다 !!</p>

<p>12월의 에코노베이션에는 어떤 재밌는 이야기가 있었는지 같이 한번 살펴볼까요 ?</p>

<p><br /></p>

<h2 id="lets-power-up-">Let’s Power Up 🍫</h2>

<p>기말고사에 지친 에코노베이션 회원들을 위한 작은 에너지 충전의 시간 !!</p>

<p>간식 봉투에 각 회원들 이름의 삼행시가 적혀져 있었는데요 !!</p>

<p>각자 삼행시를 보며 서로 힘내라고 덕담을 주고 받았던 모습이 인상 깊었습니다 ~ !</p>

<p>맛있는 간식과 특별한 삼행시를 제공해준 에코노베이션에게 감사 인사를 드립니다 !</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/sanghyeon1225/post/100284a5-feb6-4327-822f-435fcc660184/image.jpg" alt="레츠파워업1" /></p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/sanghyeon1225/post/c632e7ce-1a80-4fe1-8058-9e8bf504ed71/image.jpg" alt="레츠파워업2" /></p>

<p><br /></p>

<h2 id="section-1">네트워킹 행사 💬</h2>

<p>기말고사가 끝나고 에코노베이션 회원들 간 친목 도모를 위한 네트워킹 행사가 진행 됐습니다 !</p>

<p>세션1로 개발 용어 빙고를 진행했는데요.
끝까지 우위를 가리기 힘든 치열한 승부가 펼쳐졌습니다 !!</p>

<p>끝내 먼저 3빙고를 차지한 3명에게 엄청난 상품이 수여됐습니다 🌟</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/sanghyeon1225/post/8c7b092f-7529-4635-bbfb-adfac54d0ab0/image.png" alt="네트워킹1" /></p>

<p>다음 세션2에서는 그룹 별로 스몰 토킹을 진행했는데요.
회장단에서 준비한 특별한 질문지를 뽑아서 해당 주제로 대화를 나눴습니다 !</p>

<p>크고 작은 TMI, 밸런스 게임, 개인의 목표와 같은 다양한 주제의 질문이 있어서 지루할 틈 없는 재밌는 시간이었습니다 !!</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/sanghyeon1225/post/f079c3e9-c370-4386-83e1-f3c86f3a7d48/image.png" alt="네트워킹2" /></p>

<p><br /></p>

<h2 id="section-2">크리스마스 행사 🎅🏻</h2>

<p>네트워킹 행사 종료 후, 따뜻한 연말을 위한 크리스마스 행사가 진행됐습니다.</p>

<p>맛있는 치킨, 피자를 먹으며 재밌는 대화를 나누며 연말 분위기를 즐겼습니다 !</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/sanghyeon1225/post/5a0bcac4-c0f8-42cc-87d6-3b757e540eca/image.png" alt="크리스마스1" /></p>

<p>행사부에서 준비한 게임을 통해 경품을 위한 팀 대항전을 진행했습니다 !!</p>

<p>상식 퀴즈, 몸으로 말해요 등 다양한 게임을 준비해줘서 알차게 시간을 보냈어요.</p>

<p>마지막으로 회원들 각자 준비한 선물을 랜덤으로 교환하며 서로에게 따뜻한 마음을 전달하는 시간도 가졌습니다 !!</p>

<p>모두 이쁘게 포장된 뜻 깊은 선물들을 가져와주셔서 모두 행복한 선물 교환식이었어요 !</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/sanghyeon1225/post/1591b701-4996-424d-9ce1-e208a274d46a/image.png" alt="크리스마스1" />
<img src="https://velog.velcdn.com/images/sanghyeon1225/post/ce01d7fb-7d53-4d4c-8488-4ab84135490d/image.png" alt="크리스마스2" /></p>

<p><br /></p>

<hr />

<p><br /></p>

<p>에코노 뉴스 12월호는 여기까지입니다.❄️</p>

<p>학기가 마무리 되고, 새해가 다가오고 있네요 !
다들 후회없는 2025년 보내셨길 기원하며, 2026년도 무탈하게 보내시길 바랍니다.⛄</p>

<p>모두 따뜻하고 행복한 연말 연초 되세요 !!</p>

<p>다가올 2026년 1월호에서도 더 알찬 소식으로 찾아뵙겠습니다 💡</p>]]></content><author><name>sanghyeon</name></author><category term="ECONO_NEWS" /><category term="ECONO_NEWS" /><summary type="html"><![CDATA[에코노 뉴스 12월호]]></summary></entry><entry><title type="html">에코노 뉴스 11월호</title><link href="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/econo_news/2025/12/03/%EC%97%90%EC%BD%94%EB%85%B8-%EB%89%B4%EC%8A%A4-11%EC%9B%94%ED%98%B8.html" rel="alternate" type="text/html" title="에코노 뉴스 11월호" /><published>2025-12-03T00:00:00+09:00</published><updated>2025-12-03T00:00:00+09:00</updated><id>https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/econo_news/2025/12/03/%EC%97%90%EC%BD%94%EB%85%B8%20%EB%89%B4%EC%8A%A4%2011%EC%9B%94%ED%98%B8</id><content type="html" xml:base="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/econo_news/2025/12/03/%EC%97%90%EC%BD%94%EB%85%B8-%EB%89%B4%EC%8A%A4-11%EC%9B%94%ED%98%B8.html"><![CDATA[<h2 id="section">에코노 뉴스 11월호</h2>
<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/leesanghyeon1225/post/249a819c-ef34-4bd6-9ad3-79df79980b8f/image.png" alt="배경" /></p>

<p><br /></p>

<p>에코노베이션의 다양한 활동을 기록하고 알리기 위해 에코노 뉴스 11월호가 찾아왔습니다. 🍂</p>

<p>어느새 학기가 끝나가니까 아쉽네요 😭</p>

<p>11월의 에코노베이션에는 어떤 재밌는 이야기가 있었는지 같이 한번 살펴볼까요 ?</p>

<p><br /></p>

<h2 id="fc-30---">디버깅 FC 30기 기념 풋살 ⚽🏃</h2>

<p>에코노베이션 신입 기수가 들어올 때마다 진행되는 디버깅 FC의 신입 환영 풋살 ⚽</p>

<p>신입 기수들과 친목 도모를 위해 많은 분이 풋살 행사에 참여해주셨어요.</p>

<p>공대 운동장에서 풋살 한판 하면서 남자들끼리 끈끈한 우정을 나눌 수 있었습니다 !</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/leesanghyeon1225/post/6b2413c7-2658-45f2-85a0-4a1f51152b89/image.png" alt="디버깅FC" /></p>

<p><br /></p>

<h2 id="section-1">스팍스 연합 세미나 🔥</h2>

<p>카이스트 개발 동아리인 스팍스와 진행하는 연합 세미나도 어김없이 찾아왔는데요.</p>

<p>이번엔 카이스트에서 초청을 해주셔서 에코노베이션 회원들이 대전 카이스트에 방문하게 됐습니다 !</p>

<p>개인 발표 세션을 통해 각자가 학습하면서 얻은 인사이트를 공유하며 좋은 시간을 보내기도 하고,
네트워킹 시간을 통해 서로 간 이야기를 주고받으며 한층 더 가까워질 수 있었습니다.</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/leesanghyeon1225/post/e8c953e3-b21d-4c55-906c-5f977b862785/image.png" alt="스팍스" /></p>

<p><br /></p>

<h2 id="e-sports--">에코베이션 E-Sports 한마당 🎮</h2>

<p>마지막으로 에코노 회원들 간 이스포츠 실력을 뽐낼 수 있는 E-Sports 한마당이 열렸습니다 👾</p>

<p>다음 4개의 종목(구스구스덕, 피코파크, 오버워치, 롤)이 진행됐는데요 🕹️</p>

<p>각 종목별로 팀을 구성하여 게임을 즐기는 에코노 회원들의 미소가 잊히지 않습니다 😊</p>

<p>지지 않기 위해 승부욕을 불태우는 열정이 아주 멋있었어요 🔥</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/leesanghyeon1225/post/6da4b144-f109-49af-b113-23d092ab5ae8/image.png" alt="이스포츠" /></p>

<p><br /></p>

<hr />

<p><br /></p>

<p>에코노 뉴스 11월호는 여기까지입니다.</p>

<p>기말고사의 기간 12월이 다가왔습니다. 조만간 눈도 내리고 행복한 연말이 다가오겠네요 !</p>

<p>다들 따뜻하고 행복한 연말 보내시길 바랍니다. ☃️</p>

<p>다가올 12월호에서도 더 알찬 소식으로 찾아뵙겠습니다💡</p>]]></content><author><name>sanghyeon</name></author><category term="ECONO_NEWS" /><category term="ECONO_NEWS" /><summary type="html"><![CDATA[에코노 뉴스 11월호]]></summary></entry><entry><title type="html">에코노베이션 X 스팍스 연합 세미나</title><link href="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/%ED%96%89%EC%82%AC/2025/12/03/%EC%97%90%EC%BD%94%EB%85%B8%EB%B2%A0%EC%9D%B4%EC%85%98-%EC%8A%A4%ED%8C%8D%EC%8A%A4-%EC%97%B0%ED%95%A9-%EC%84%B8%EB%AF%B8%EB%82%98.html" rel="alternate" type="text/html" title="에코노베이션 X 스팍스 연합 세미나" /><published>2025-12-03T00:00:00+09:00</published><updated>2025-12-03T00:00:00+09:00</updated><id>https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/%ED%96%89%EC%82%AC/2025/12/03/%EC%97%90%EC%BD%94%EB%85%B8%EB%B2%A0%EC%9D%B4%EC%85%98%20%EC%8A%A4%ED%8C%8D%EC%8A%A4%20%EC%97%B0%ED%95%A9%20%EC%84%B8%EB%AF%B8%EB%82%98</id><content type="html" xml:base="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/%ED%96%89%EC%82%AC/2025/12/03/%EC%97%90%EC%BD%94%EB%85%B8%EB%B2%A0%EC%9D%B4%EC%85%98-%EC%8A%A4%ED%8C%8D%EC%8A%A4-%EC%97%B0%ED%95%A9-%EC%84%B8%EB%AF%B8%EB%82%98.html"><![CDATA[<h1 id="x---">에코노베이션 X 스팍스 연합 세미나</h1>

<blockquote>
  <p>지난 11월 16일 에코노베이션은 대전에서 카이스트 개발 동아리인 스팍스와 연합 세미나를 가졌습니다.
개발 동아리라는 같은 아이덴티티를 가진 단체로서 회원들 간에 많은 이야기가 오고 갔는데요, 간단한 글과 사진으로 행사 내용을 공유해봅니다.</p>
</blockquote>

<p><br /></p>

<h2 id="section">1. 대전으로 이동</h2>

<p>이번 연합 세미나는 에코노베이션 회원들이 스팍스가 있는 대전 카이스트로 이동하였는데요! 버스를 대절하여 대전까지 편하게 이동할 수 있었습니다.</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/7086f848-62fc-41cb-9e22-198538e8b60a/image.png" alt="버스이동" /></p>

<p style="font-size: 14px; text-align: center">광주-대전 왕복으로 대절한 버스</p>

<p><br /></p>

<h2 id="section-1">2. 점심 식사</h2>

<p>아무리 연합 행사가 중요해도 배는 채워야겠죠!
오늘의 점심식사는 본도시락이었습니다!</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/3fda39c1-2f65-40f3-8535-e29f8314f871/image.png" alt="점심식사" /></p>

<p style="font-size: 14px; text-align: center">스팍스 점심식사</p>

<p><br /></p>

<h2 id="section-2">3. 동아리 소개</h2>

<p>스팍스 동아리방에 도착하여 양 동아리가 차례로 소개하는 시간을 가졌습니다. 같은 개발동아리이지만 에코노베이션은 프로젝트 개발 중심, 스팍스는 배포 및 운영 중심의 동아리라는 점도 두 동아리의 회원 모두에게 새로운 시각을 줄 수 있었습니다.</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/e79a425d-876e-4545-9221-db8f89a69a54/image.png" alt="스팍스 소개" /></p>

<p style="font-size: 14px; text-align: center">스팍스 소개 타임!</p>

<p><br /></p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/853d809c-5e06-4ce5-995f-6782b09f3d7c/image.png" alt="에코노 소개" /></p>

<p style="font-size: 14px; text-align: center">에코노베이션에 대해서 설명하는 정빈님</p>

<p><br /></p>

<h2 id="section-3">4. 아이스브레이킹</h2>

<p>에코노베이션x스팍스 연합 세미나 운영팀에서 카훗이라는 퀴즈 플랫폼으로 아이스브레이킹을 준비했는데요!</p>

<p>카훗이란 퀴즈 플랫폼으로 각 동아리에 대한 내용을 퀴즈로 만들어 맞춰보는 활동을 진행했습니다.</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/bede3082-6e76-4721-bcf5-cc77c0125a61/image.png" alt="카훗!" /></p>

<p style="font-size: 14px; text-align: center">카훗으로 퀴즈를 풀어보며 레크레이션 시간을 가졌습니다.</p>

<p><br /></p>

<h2 id="section-4">5. 개인 발표 세션</h2>

<p>각 동아리에서 지원자를 받아 세미나 형태로 개인 주제를 발표하는 시간을 가졌습니다.</p>

<p>순서는 이번에 가위바위보로 정했네요! ㅎㅎ</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/80147050-3e62-40f8-87af-9eac13e0c8b6/image.png" alt="가위바위보!!" /></p>

<p style="font-size: 14px; text-align: center">가위바위보!</p>

<p>주제는 다음과 같습니다.</p>

<ol>
  <li><strong>What is Wheel</strong> - 김경택(SPARCS)</li>
  <li><strong>컴포즈 멀티플랫폼에 대하여</strong> - 김근성(Econovation)</li>
  <li><strong>함께 성장하는법</strong> - 이시현(Econovation)</li>
  <li><strong>Jetpack Compose 개발일지</strong> - 윤인하(SPARCS)</li>
</ol>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/0fc40dd5-de60-4607-b220-4b4f4e0d37ec/image.png" alt="스팍스 김경택님 발표" /></p>

<p style="font-size: 14px; text-align: center">What is Wheel이라는 주제로 발표하는 스팍스 경택님</p>

<p><br /></p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/04c19fdb-c945-4082-867a-9c6aa550e5ff/image.png" alt="근성님 발표" /></p>

<p style="font-size: 14px; text-align: center">Compose Multiplatform라는 주제로 발표하는 근성님</p>

<p><br /></p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/15faf881-9975-49b3-b358-b6d3816e1da1/image.png" alt="시현님 발표" /></p>

<p style="font-size: 14px; text-align: center">함께 성장하는 법이라는 주제로 발표하는 시현님</p>

<p><br /></p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/9ba1642d-e3b2-4913-8fda-cb0754cf7bb6/image.png" alt="윤인하님 발표" /></p>

<p style="font-size: 14px; text-align: center">Jetpack Compose 개발일지라는 주제로 발표하는 인하님</p>

<p>개인 발표 세션을 통해 각 동아리 회원들이 프로젝트를 진행하며 배웠거나 실제로 적용해본 다양한 기술과 유용한 팁들을 공유하는 시간을 가졌습니다. 이어지는 Q&amp;A 시간에도 활발한 질문과 답변이 오가며 깊은 인사이트를 나누는 뜻깊은 시간이었습니다.</p>

<p><br /></p>

<h2 id="section-5">6. 네트워킹 시간</h2>

<p>개인발표세션이 끝나고 단체로 스팍스 동방으로 이동했습니다!
동방에서 스팍스 회원들과 에코노 회원들이 어우러져 다양한 네트워킹 시간을 가지며 서로의 경험과 지식을 활발하게 공유할 수 있었습니다.
또한 스팍스의 서버실도 구경해볼 수 있는 뜻깊은 시간이었습니다.</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/e0bb63a3-0f3f-4e5b-a145-4bf23ad9a65a/image.png" alt="스팍스 동방에서 네트워킹 시간" /></p>

<p style="font-size: 14px; text-align: center">스팍스, 에코노 회원들끼리 네트워킹 시간</p>

<p><br /></p>

<h2 id="section-6">7. 저녁 식사</h2>

<p>행사가 끝나고 근처 고깃집으로 이동하였습니다. 맛있는 고기와 함께 에코노베이션 회원과 스팍스 회원이 섞어 앉아 여러 이야기를 나누고 친목을 다지는 시간이었습니다.</p>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/9b6885b7-b69c-46a9-8c04-de85068feba3/image.jpg" alt="저녁 식사" /></p>

<p style="font-size: 14px; text-align: center">저녁 식사를 하는 에코노베이션과 스팍스 회원들</p>

<p><br /></p>

<h2 id="section-7">8. 다시 광주로</h2>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/841c8f86-fc29-407f-8a35-0020eb66b2fa/image.png" alt="단체사진" /></p>

<p style="font-size: 14px; text-align: center">단체 기념 사진</p>

<p>에코노 회원들은 스팍스 포즈를, 스팍스 회원들은 에코노 포즈를 하고 찍은 단체사진을 마지막으로 블로그를 마치겠습니다.</p>

<p>스팍스 회원들과 뜻깊은 만남을 가진 뒤 다시 버스를 타고 광주로 이동하였습니다. 각 동아리의 운영진은 운영진들만의 고충을 나누었고 회원들은 회원들만의 고민을 나누는 시간이었습니다. 각 동아리 안에서의 시각뿐만이 아니라 다른 동아리의 형태를 보면서 새로운 시각이 생겨나고 자극도 되었다고 생각합니다. 앞으로도 스팍스는 물론이고 다른 동아리들과도 이러한 교류회를 이어가고 싶다는 생각이 듭니다.</p>]]></content><author><name>ReusCap</name></author><category term="행사" /><category term="행사" /><summary type="html"><![CDATA[에코노베이션 X 스팍스 연합 세미나]]></summary></entry><entry><title type="html">뭉탱이를 키우는 디자이너의 인사이트</title><link href="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/tech/2025/11/29/%EB%AD%89%ED%83%B1%EC%9D%B4%EB%A5%BC-%ED%82%A4%EC%9A%B0%EB%8A%94-%EB%94%94%EC%9E%90%EC%9D%B4%EB%84%88%EC%9D%98-%EC%9D%B8%EC%82%AC%EC%9D%B4%ED%8A%B8.html" rel="alternate" type="text/html" title="뭉탱이를 키우는 디자이너의 인사이트" /><published>2025-11-29T00:00:00+09:00</published><updated>2025-11-29T00:00:00+09:00</updated><id>https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/tech/2025/11/29/%EB%AD%89%ED%83%B1%EC%9D%B4%EB%A5%BC%20%ED%82%A4%EC%9A%B0%EB%8A%94%20%EB%94%94%EC%9E%90%EC%9D%B4%EB%84%88%EC%9D%98%20%EC%9D%B8%EC%82%AC%EC%9D%B4%ED%8A%B8</id><content type="html" xml:base="https://jnu-econovation.github.io/jekyll-theme-yat/tech/2025/11/29/%EB%AD%89%ED%83%B1%EC%9D%B4%EB%A5%BC-%ED%82%A4%EC%9A%B0%EB%8A%94-%EB%94%94%EC%9E%90%EC%9D%B4%EB%84%88%EC%9D%98-%EC%9D%B8%EC%82%AC%EC%9D%B4%ED%8A%B8.html"><![CDATA[<h1 id="section">뭉탱이를 키우는 디자이너의 인사이트</h1>

<p><img src="https://velog.velcdn.com/images/reuscap/post/b3f86583-d533-4c89-a9cd-c887200c63f4/image.png" alt="메인 이미지" /></p>

<p>안녕하세요! 에코노베이션 30기 디자이너 이요셉입니다.</p>

<p>저는 팀 &lt;퍼스트 커밋&gt;에서 ‘뭉탱이’ 프로젝트의 UI/UX 디자인을 맡으면서</p>

<p>‘디자인은 예쁘게 만드는 것’보다 훨씬 더 많은 고민이 필요하다는 걸 많이 느끼고 있습니다. 조금 더 나은 디자인을 하기 위해,</p>

<p>에코노베이션 안에서보다 나은 디자이너로 성장하기 위해 이번 글을 쓰게 됐습니다.</p>

<p>​</p>

<p>저는 현재까지 광주극장 리브랜딩, 시각장애인을 위한 아카이빙 서비스 ‘코링’, 코스메틱&amp;뷰티 브랜드 브랜딩 등</p>

<p>다양한 분야의 디자인을 하고 있는데요.</p>

<h1 id="section-1">좋은 디자인이란?</h1>

<p>제가 가지고 있는 좋은 디자인의 정의와 디자이너가 영감이나 인사이트를 얻는 사이트를 소개해보려고 합니다.</p>

<p>디자이너로 활동하고 있는 저는 좋은 디자인을 다음과 같이 정의했어요.</p>

<p>​</p>

<h3 id="section-2">1. 선물하고 싶어지는 디자인</h3>

<p>좋은 디자인은 누군가에게 보여주고 싶고,</p>

<p>나보다 누군가에게 기꺼이 선물하고 싶은 마음이 드는 디자인이라고 생각합니다.</p>

<p>​</p>

<h3 id="section-3">2. 디자이너의 취향보다 사용자가 원하는 디자인</h3>

<p>처음엔 디자인을 할 때 ‘내가 보기 좋은 것’이 기준이 될 때가 많았습니다.</p>

<p>하지만 프로젝트를 진행할수록 깨달은 건, <strong>“디자인은 디자이너를 위한 것이 아니라, 사용자에게 머물러야 한다”</strong> 입니다.</p>

<p>​</p>

<h3 id="section-4">3. 겉보기엔 단순하지만, 필요한 모든 것을 갖춘 디자인</h3>

<p>과한 장식 없이,눈에 보이는 것보다 구조가 더 단단하고, 사용성·일관성·구조가 보이지 않게 깔려 있어 안정적인 디자인.</p>

<p>겉으로는 심플해 보여도 모든 요소가 보이지 않게 정리되어 있는 것, 그게 결국 오래가는 디자인이라고 느꼈습니다.</p>

<p>​</p>

<blockquote>
  <p><strong>[팀 퍼스트 커밋과 뭉탱이]</strong> <br />
이러한 저만의 기준을 가지고 팀 &lt;퍼스트 커밋&gt;에서 뭉탱이를 만들고 있습니다. 디자인은 혼자만의 감각으로 완성되는 작업이 아니라, 수많은 레퍼런스와 사례를 찾아보면서 감각을 기르는 연습을 하게 됩니다. 그래서 저는 뭉탱이 프로젝트를 진행하면서 좋은 디자인을 만들기 위해 어떤 곳에서, 어떤 방식으로 인사이트를 얻고 있는지 이 글의 다음 파트에서 함께 소개해보려고 합니다.</p>
</blockquote>

<p>​</p>

<p>디자인은 혼자만의 감각으로 완성되는 작업이 아니라, 수많은 레퍼런스와 사례를 찾아보면서 감각을 기르는 연습을 하게 됩니다.</p>

<p>그래서 저는 뭉탱이 프로젝트를 진행하면서 좋은 디자인을 만들기 위해 어떤 곳에서, 어떤 방식으로 인사이트를 얻고 있는지</p>

<p>이 글의 다음 파트에서 함께 소개해보려고 합니다.</p>

<h1 id="section-5">디자이너가 인사이트를 얻는 사이트</h1>

<p>제가 주로 사용하는 5가지 사이트를 소개합니다.</p>

<h2 id="cosmos-------">1. COSMOS - 깔끔하고 정제된 고퀄 레퍼런스 아카이브</h2>

<p>고퀄리티 레퍼런스를 큐레이션해 보여주는 비주얼 디자인 아카이브.</p>

<p><a href="https://www.cosmos.so/home">COSMOS 바로가기</a></p>

<h2 id="httpster--------">2. Httpster - 전 세계 감각적 웹사이트 큐레이션 갤러리</h2>

<p>전 세계의 감각적인 웹사이트를 큐레이션해서 보여주는 웹디자인 갤러리 사이트</p>

<p><a href="https://httpster.net/">Httpster 바로가기</a></p>

<h2 id="savee------pinterest">3. Savee - 감성·아트 기반의 ‘디자이너용 Pinterest’</h2>

<p>Pinterest보다 더 감각적이고 아트 기반의 자료가 모여 있는 사이트.</p>

<p><a href="https://savee.com/">Savee 바로가기</a></p>

<h2 id="behance----uiux--">4. Behance - 실무형 UI/UX 케이스스터디 플랫폼</h2>

<p>전 세계 디자이너들이 올린 고퀄리티 디자인 포트폴리오 플랫폼.</p>

<p>UI/UX부터 브랜딩, 모션, 3D까지 모든 분야의 디자인 케이스스터디가 올라와요.</p>

<p><a href="https://www.behance.net/">Behance 바로가기</a></p>

<h2 id="plus-x-----">5. Plus X - 브랜딩 설계의 교과서</h2>

<p>브랜드 경험·공간·패키지·UX까지 폭넓게 다루는 국내 대표 브랜딩 전문 스튜디오.</p>

<p>단순 포트폴리오가 아니라, 브랜드를 어떻게 구조화하고 시각 언어로 풀어내는지를 가장 잘 보여주는 실무 레퍼런스입니다!</p>

<p><a href="https://www.plus-ex.com/experience">Plus X 바로가기</a>
​</p>

<p>이렇게 5가지 사이트를 주로 사용하는 것 같아요.</p>

<p>​</p>

<p>이런 플랫폼들은 제가 경험해보지 못한 활동들을 볼 수 있기 때문에, 다양한 스타일을 간접적으로 경험할 수 있고,</p>

<p>제가 생각하지 못한 레이아웃, 방법 등 디자인의 폭을 더 넓게 키워줍니다.</p>

<p>​</p>

<p>앞으로도 제가 정한 좋은 디자인의 기준과 다양한 인사이트를 바탕으로 저희 팀의 프로젝트 ‘뭉탱이’를 잘 마무리 해보도록 하곘습니다.</p>]]></content><author><name>Joseph</name></author><category term="TECH" /><category term="TECH" /><summary type="html"><![CDATA[뭉탱이를 키우는 디자이너의 인사이트]]></summary></entry></feed>